\documentclass[twoside, 12pt]{article} 


\usepackage{geometry}
\geometry{ a4paper,left=20mm, right=10mm, top=15mm, bottom=15mm
}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%\usepackage{mathptmx}
\usepackage{newtxtext,newtxmath}

\usepackage{amsmath} % advances math, like cases

\usepackage{bm} % bold math

\usepackage{hyperref} % enable links

\usepackage{graphicx} % images
\graphicspath{ {./img/} } % default path for images

\usepackage{algorithm} % algorithm listing
\usepackage{algorithmic} % algorithm listing

\usepackage{listings} % syntax-highlighted code listings
\usepackage{xcolor} % allows for using colors and defining your own


\author{Tomasz Walczak}
\date{2020}
\title{Głębokie sieci konwolucyjne w rozpoznawaniu twarzy}


% Polskie nazwy w algorytmie:
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Wejście:}}
\floatname{algorithm}{Algorytm}


% Settings for code listings

\definecolor{codered}{RGB}{207, 55, 33}
\definecolor{codegreen}{RGB}{37, 128, 57}
\definecolor{codegreen}{RGB}{37, 128, 57}
\definecolor{codeblue}{RGB}{49, 169, 184}


\lstdefinestyle{mystyle}{
    columns=fullflexible,
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    keywordstyle=\color{codered},
    stringstyle=\color{codegreen},
    commentstyle=\color{gray},
    language=Python,
    captionpos=b,
    frame=single
}

\lstset{style=mystyle}

\begin{document}
% https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Title_Creation#Create_a_custom_title_for_a_report_or_book
\begin{titlepage}

\vspace{3cm}
\centering
{\Large \textbf{Wydział Matematyki, Fizyki i Informatyki\\ Uniwersytetu Marii Curie-Skłodowskiej} \par}

\vfill

{\large
\textbf{Tomasz Henryk Walczak}

\textbf{Głębokie sieci konwolucyjne w rozpoznawaniu twarzy}
\par}

\vfill

\raggedleft
praca licencjacka napisana \\
w Zakładzie Układów Złożonych i Neurodynamiki \\
pod kierunkiem prof. dr hab. Wiesława Andrzeja Kamińskiego \\

\vspace{3cm}

\centering
\textbf{Lublin 2021}
\end{titlepage}

\newpage % Table of contents
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents

\newpage

\section*{Wstęp}
\addcontentsline{toc}{section}{Wstęp}

Wraz z rozwojem komputerów nastąpiło stosunkowo szybkie rozwiązanie wielu
zadań, które są intelektualnie trudne dla ludzi. Problemy te miały jednak
jedną cechę wspólną, mianowicie dało się je przedstawić jako sformalizowany
algorytm, czyli jako listę kroków i reguł matematycznych. Prawdziwym wyzwaniem
okazało się rozwiązywanie zadań, które ludzie wykonują intuicyjnie, często
nie wiedząc jak to robią, takich jak rozpoznawanie obrazów czy mowy. 

Jednym z zagadnień, które zawsze znajdowało się na pierwszym planie badań nad
sztuczną inteligencją jest rozpoznawanie twarzy. Problem ten pozostawał w dużej
mierze nierozwiązany aż do opracowania metod opartych na głębokich sieciach
neuronowych we wczesnych latach 2010-tych. Jednym z przełomów była sieć
DeepFace z 2014, osiągająca dokładność zbliżoną do człowieka (97,35\% vs.
97,53\% dla człowieka) wytrenowana na zbiorze danych składającym się z 4
milionów obrazów. \footnote{\ 
    Y. Taigman, M. Yang, M. Ranzato and L. Wolf, \emph{DeepFace: Closing the Gap to Human-Level Performance in Face Verification}, 2014 IEEE Conference on Computer Vision and Pattern Recognition, Columbus, OH, USA, 2014, s. 1701-1708
} Rozwój algorytmów zainspirowany tą pracą pozwolił na szybkie
zwiększenie dokładności do 99,8\% w ciągu zaledwie trzech lat, tym samym po raz
pierwszy przekraczając ludzkie możliwosci. \footnote{\ M. Wang, W. Deng, \emph{Deep Face Recognition: A Survey}, \href{https://arxiv.org/abs/1804.06655}{arXiv:1804.06655}, 2018}

Celem pracy jest stworzenie programu implementującego głęboką sieć konwolucyjną
posiadającą zdolność rozpoznawania twarzy na zdjęciach. Przedstawiony zostanie
również szczegółowy opis architektury i zasady działania głębokich sieci
neuronowych oraz związanych z nimi algorytmów głębokiego uczenia.

Motywacją do podjęcia tego tematu jest zainteresowanie autora
tematyką sztucznej inteligencji i uczenia maszynowego. W ostatnich
latach nastąpił gwałtowny rozwój tych dyscyplin, a ich osiągnięcia
znajdują coraz szersze zastosowanie w innych dziedzinach wiedzy.
Narzędziem przy użyciu którego zostało rozwiązane wiele z
najtrudniejszych problemów są właśnie głębokie sieci neuronowe. 

Struktura pracy wygląda następująco. Rozdział pierwszy zawiera krótkie
wprowadzenie do sieci neuronowych i opis podstawowych elementów architektury
sieci, a następnie omówienie konwolucyjnych sieci neuronowych. W rozdziale
drugim przedstawione zostaną metody uczenia sieci oparte na optymalizacji
gradientowej oraz sposoby na radzenie sobie z nadmiernym dopasowaniem. W
rozdziale trzecim omówiony zostanie proces rozpoznawania twarzy w rozwiązaniach
opartych na głębokim uczeniu i wybrane algorytmy wykrywania twarzy na
zdjęciach. Rodział czwarty to opis zastosowanego rozwiązania wraz z analizą
wyników. Dłuższe fragmenty kodu źródłowego zostały umieszczone w załączniku.


\newpage
\section{Sztuczne sieci neuronowe}
\subsection{Wprowadzenie do sieci}
Sztuczna sieć neuronowa może być ogólnie opisana jako acykliczny graf, na
którego każdym wierzchołku (neuronie) wykonywane są pewne proste obliczenia.
Wynik takich obliczeń (aktywacja) jest następnie transportowany do następnych
wierzchołków poprzez krawędzie grafu, oznaczone parametrem zwanym \emph{wagą}, która
określa wpływ danego połączenia na aktywację. Niektóre połączenia mają duże,
dodatnie wagi, które będą wzmacniać sygnał, wskazując na duże znaczenie danego
połaczenia w klasyfikacji, inne mają ujemne wagi, co sygnalizuje ich mniejsze
znaczenie. Wyraźna jest tutaj inspiracja biologicznym neuronem (Rysunek \ref{neuron_img}).

% ARTIFICIAL NEURAL NETWORKS – ARCHITECTURES AND APPLICATIONS Edited by Kenji Suzuki p. 205
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{img/neuron}
    \caption{Porównanie biologicznego i sztucznego neuronu}
    \label{neuron_img}
\end{figure}

Sztuczną sieć neuronową możemy również zaprezentować matematycznie jako
złożenie wielu różnych funkcji. Dla przykładu sieć neuronowa zbudowana z trzech
funkcji $f_1$, $f_2$ i $f_3$  zwracająca skalar może być przedstawiona przez wzór:

\begin{equation}
    y = f_{NN} (x) = f_3(f_2(f_1(x))).
\end{equation}

W powyższym równianiu, funkcje $f_1$ i $f_2$ są funkcjami wektorowymi i mają następującą formę:

\begin{equation}
\bm{f}_l(\bm{x}) = \bm{g}_l(\bm{W}_l \cdot \bm{x} + \bm{b}_l)
\end{equation}

gdzie $l$ to indeks warstwy, $x$ to wektor wejść, $W$ to macierz wag, a $b$
jest \emph{wektorem parametrów obiążenia} (ang. \emph{bias}).  Funkcję $g_l$ nazywamy \emph{funkcją aktywacji}.

\subsection{Funkcje aktywacji}
Celem funkcji aktywacji jest wprowadzenie nieliniowości do wyjścia warstwy
neuronów. Jest to istotne, gdyż bez funkcji aktywacji każda warstwa mogłaby
poznawać tylko przekształcenia liniowe. W tym przypadku zwiększenie liczby warstw
nie zwiększyłoby zdolności sieci do rozpoznawania złożonych zależności - w istocie
sieć wielowarstwowa byłaby równoważna sieci z tylko jedną warstwą.

Inną ważną cechą funkcji aktywacji jest jej \emph{różniczkowalność}, niezbędna do
optymalizacji parametrów (wag i biasów) przy użyciu algorytmu spadku
gradientowego.\footnote{\ Warto zaznaczyć, że opisana dalej funkcja ReLU nie jest różniczkowalna w punkcie 0, nie wpływa to jednak negatywnie na jej popularność.}

\subsubsection{Funkcja sigmoidalna}
\begin{equation}
    \sigma (x) = \frac{e^x}{1+e^x}
\end{equation}

\emph{Funkcja sigmoidalna} przyjmuje rzeczywista wartość liczbową i „zgniata” ją do wartości w przedziale od 0 do 1. W szczególności duże liczby ujemne stają się 0, a duże liczby dodanie stają się 1. Historycznie funkcja ta znajdowała szerokie zastosowanie w modelowaniu sieci neuronowych, w ostatnich latach straciła jednak na znaczeniu z powodu poważnej wady. Mianowicie, kiedy funkcja znajduje się w stanie nasycenia, czyli przyjmuje wartości bardzo bliskie 0 lub 1, wartość gradientu w tych rejonach jest bliska zera. W wyniku tego neuron staje się „martwy” i nie przesyła znaczącej ilości informacji przy propagacji wstecznej. Właściwość ta wymusza również zachowanie szczególnej ostrożności przy inicjalizowaniu współczynników wag neuronów – jeśli początkowe współczynniki są zbyt duże neurony szybko ulegną nasyceniu i sieć straci możliwość uczenia się. \footnote{\ emph{CS231n Convolutional Neural Networks for Visual Recognition}, \url{https://cs231n.github.io/neural-networks-1}, dostęp: 11.12.2020}

\subsubsection{Tangens hiperboliczny}
\begin{equation}
tanh (x) = 2 \sigma (2x) - 1 = \frac{e^x-e^{-x}}{e^x+e^{-x}} 
\end{equation}

\emph{Tangens hiperboliczny} przyjmuje wartość rzeczywistą i przekształca ją w liczbę w przedziale [-1, 1]. Funkcja ta jest ściśle związana z funkcją sigmoidalną, ale w odróżnieniu od niej wartości wyjściowe są zorientowane wokół zera i pozwala osiągnąć silniejsze gradienty. W praktyce zawsze preferowana w stosunku do sigmoidu. \footnote{\ Tamże}

\subsubsection{Poprawiona jednostka liniowa (ReLU)}

\begin{equation}
    relu(x) =
    \begin{cases}
        0 & \text{dla } x < 0 \\
        x & \text{dla } x \ge 0
    \end{cases}
\end{equation}

\emph{Poprawiona jednostka liniowa} (ang. \emph{Rectified Linear Unit},
\emph{ReLU}) to najczęściej stosowana obecnie (2020) funkcja aktywacji.
\footnote{\ P. Ramachandran, B. Zoph, Quoc V. Le, \emph{Searching for Activation
    Functions}, \href{https://arxiv.org/abs/1710.05941}{arXiv:1710.05941},
2017} ReLU zwraca 0 jeśli przekazany na wejściu argument jest mniejszy niż 0, w
przeciwnym wypadku zachowuje się tak jak funkcja liniowa. Funkcję tą cechuje
duża wydajność, gdyż jej prostota pozwala na wyeliminowanie potencjalnie
kosztownych operacji takich jak potęgowanie. Zademonstrowano również, że jej
zastosowanie pozwala znacznie przyspieszyć uczenie sieci metodą stochastycznego
spadku gradientu.  \footnote{\ 
    A. Krizhevsky, I. Sutskever, G. E. Hinton, \emph{ImageNet classification with deep convolutional neural networks}, Communications of the ACM, May 2017, \url{https://doi.org/10.1145/3065386}
}

Potencjalnym problemem związanym z ReLU jest „umieranie” neuronów – wagi dla
danego neuronu mogą osiągnąć wielkość powodującą, że dany neuron będzie zwracał
wartość 0 dla dowolnych danych. Można tego uniknąć poprzez ostrożną
inicjalizację wag i odpowiednie ustawienie współczynnika uczenia się.

\subsubsection{Softmax}
\begin{equation}
softmax(x_i) = \frac{e^{(x_i)}}{\displaystyle\sum_{j=0}^{k} e^{(x_j)}} \quad i \in 0, 1, ..., k
\end{equation}

Funkcja \emph{softmax} oblicza rozkład prawdopodobieństwa zmiennej dyskretnej o $k$
możliwych wartościach. Innymi słowami funkcja ta oblicza prawdopodobieństwo
określające przynależność do każdej możliwej klasy. Można ją potraktować jako
uogólnienie funkcji sigmoidalnej. \footnote{\ I. Goodfellow, Y. Bengio, A.
Courville, \emph{Deep Learning}, PWN, Warszawa 2018, s. 181}

Funkcja softmax normalizuje wynik wyjściowy do przedziału [0, 1], a suma
wszystkich prawdopodobieństw wynosi 1. Te właściwości sprawiają, że jest
często stosowaną funkcją aktywacji na ostatniej warstwie sieci neuronowych –
warstwie klasyfikacji. 


\subsection{Perceptron wielowarstwowy} 
Jedna z najbardziej znanych architektur sieci jednokierunkowej (ang.
\emph{feedforward}) nazywana jest \emph{perceptronem wielowarstwowym}. Nazwa ta podchodzi od
jednowarstwowej sieci - perceptronu. \footnote{\ F. Rosenblatt, \emph{The perceptron: a probabilistic model for information storage and organization in the brain\emph}, Psychological review, 65(6), s. 386, 1958} Główna różnica pomiędzy dwoma
modelami nie polega jednak na ilości warstw, ale na sposobie w jaki są one
trenowane. \footnote{\ Model Rosenblatta opierał się na funkcjach liniowych i
progowych funkcjach aktywacji, co nie pozwala na wykorzystanie pochodnych do
dostosowywania wag sieci.}

Sieć jest przedstawiona graficznie jako połączona kombinacja jednostek
zorganizowanych logicznie w kilka warstw (rys. \ref{perceptron_img}). Pierwszą warstwę każdej
sieci stanowi \emph{warstwa wejściowa}. Neurony w warstwie wejściowej nie
zawierają funkcji aktywacji, przechowują one jedynie dane, które wprowadzamy do
sieci zakodowane w odpowiedni sposób. W przypadku rozpoznawania czarno-białego
obrazu będzie to na przykład wektor z wartościami pikseli. Ostatnia warstwa
sieci to \emph{warstwa wyjściowa}, przy rozwiązywaniu problemów
klasyfikacyjnych jej wynikiem może być na przykład rozkład prawdopodobieństwa.
Pomiędzy nimi znajdują się \emph{warstwy ukryte}.  Zachowanie tych warstw nie
jest bezpośrednio określone przez dane szkoleniowe, ale zostaje ono ustalone w
trakcie uczenia się sieci. 

Ilość warstw stanowi o \emph{głębokości} (ang. \emph{depth}) modelu. Zwyczajowo modele mające
dwie lub więcej warstw ukrytych są określane jako głębokie - stąd pochodzi
sławne określenie \emph{deep learning}. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{img/multilayer-perceptron}
    \caption{Perceptron wielowarstwowy z dwuwymiarowym wejściem, dwiema
    warstwami ukrytymi po cztery jednostki każda i z warstwą wyjściową z jedną jednostką}
    \label{perceptron_img}
\end{figure}

Perceptron wielowarstwowy (\ref{perceptron_img}) składa się z warstw \emph{w pełni połączonych}
(ang. \emph{fully connected}), czyli takich, w których każdy neuron danej warstwy jest
połączony z każdym neuronem warstwy następnej. Liczba parametrów takiego modelu
rośnie bardzo szybko w miarę dodawania kolejnych warstw, np. dodając kolejną
1000-jednostkową warstwę do istniejącej sieci neuronowej dodajemy ponad 1
milion dodatkowych parametrów. Optymalizacja takiego modelu dla
wielowymiarowych danych, takich jak zdjęcia, wymaga ogromnych zasobów
obliczeniowych. Nie wydaje się również koniecznie powiązywanie zupełnie ze sobą niezwiązanych
jednostek z warstwy wejściowej, np. pikseli w przeciwnych rogach obrazu, z tymi
samymi jednostkami w następnej warstwie.

\subsection{Architektura konwolucyjnej sieci neuronowej} Konwolucyjne sieci
neuronowe stanowią jedno z największych osiągnięć deep learningu. Były one
jednymi z pierwszych sieci neuronowych, które znalazły ważne komercyjne
zastosowania. Na przykład już w latach 90 grupa badawcza z Bell Labs pod
przewodnictwem LeCun'a opracowała sieć konwolucyjną do czytania czeków. \footnote{\ 
Y. Lecun, L. Bottou, Y. Bengio, P. Haffner, \emph{Gradient-based learning applied to document recognition", in Proceedings of the IEEE, vol. 86, no. 11, pp. 2278-2324, Nov. 1998, doi: 10.1109/5.726791.
}} Zostały one również wykorzystane do
wygraniu wielu konkursów. Przykładem jest tutaj prestiżowy konkurs
rozpoznawania obrazów ImageNet, który od 2012 roku został przez nie zdominowany.
\footnote{\ ImageNet to zbiór danych zawierających 14 milionów zdjęć podzielonych
na 21 tysięcy klas. ImageNet Large Scale Visual Recognition Challenge to
doroczny konkurs organizowany w latach 2010-2017, w którym zadania konkursowe
wykorzystują pozdbiory zbioru danych ImageNet. Wiele modeli w późniejszych
latach osiągnęło dokładność ponad 95\%, tym samym zbliżając się do ludzkich
wyników. http://image-net.org/challenges/LSVRC}

W odróżnieniu od warstw w pełni połączonych, warstwy oparte na operacji
\emph{konwolucji} uczą się rozpoznawać wzorce lokalne. Wzorce te są niezmienne
względem translacji, tj. po rozpoznaniu pewnego wzorca w jednym rogu ekranu
sieć jest automatycznie w stanie rozpoznać go również w innych miejscach.
Dzięki temu sieć może uczyć się przestrzennej hierarchii wzorców. \footnote{\ F. Chollet, \emph{Deep Learning with Python}, Manning Publications, 2018, s. 123}

Dla przykładu rozpoznając obiekty na zdjęciu, pierwsza warstwa
konwolucyjna będzie uczyć się niskopoziomowych wzorców lokalnych takich jak
krawędzie, bezpośrednio z pikseli, druga warstwa wykorzysta je do uczenia się
większych, bardziej złożonych wzorców itd.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{img/representations}
    \caption{Schematyczna reprezentacja trzech warstw konwolucyjnej sieci neuronowej. Złożoność cech rośnie wraz z głębokością modelu.}
    \label{reprororo}
\end{figure}


W budowaniu  sieci konwolucyjnych wykorzystywane są trzy główne typy warstw:
konwolucji, redukcji i warstwy w pełni połączone.
\subsubsection{Operacja konwolucji}

Wykrywanie opisanych wyżej wzorców lokalnych jest możliwe dzięki wykorzystaniu
operacji \emph{konwolucji} (\emph{splotu}) oznaczanej gwiazdką:

\begin{equation}
    S(i, j) = (I * K)_{ij}
    \label{eq:conv1}
\end{equation}

Pierwszy argument tej operacji nosi nazwę \emph{wejścia} (ang. \emph{input}), a
drugi to \emph{jądro} (ang. \emph{kernel}), bądź filtr. W kontekście sieci
neuronowych, wejściem jest zwykle wielowymiarowa tablica danych, np. pikseli,
natomiast jądro to dużo mniejsza macierz (np. o rozmiarach 3x3, 5x5), której parametry
ustalane są w procesie treningu. W praktyce do wyniku konwolucji dodawany jest
również parametr obciążenia (wzór \ref{eq:conv2}). \footnote{\ \emph{Dokumentacja biblioteki PyTorch 1.7.1}, \url{https://pytorch.org/docs/stable/generated/torch.nn.Conv2d.html\#torch.nn.Conv2d}, dostęp: 23.02.2021}

Operacji konwolucji używamy jednocześnie na więcej niż jednej osi. Jeśli jako
wejścia użyjemy dwuwymiarowego obrazu $I$ o wymiarach $i, j$, a jako jądra użyjemy
dwuwymiarowej tablicy $K$ o wymiarach $m, n$ to wzór \ref{eq:conv1} można rozwinąć do:

\begin{equation}
S(i, j) = b + \sum_m \sum_n I(i - m, j - n) * K (m, n)
    \label{eq:conv2}
\end{equation}

W wielu bibliotekach sieci neuronowych takich jak PyTorch \footnote{\ \emph{Dokumentacja biblioteki PyTorch 1.7.1}, \url{https://pytorch.org/docs/stable/generated/torch.nn.Conv2d.html\#torch.nn.Conv2d}, dostęp: 23.02.2021} jest
implementowana pokrewna funkcja zwana \emph{korelacją krzyżową} (ang.
\emph{cross-correlation}) Istnieje konwencja nazywaniu obu tych działań splotem.  \footnote{\ I. Goodfellow, Y. Bengio, A.  Courville, \emph{Deep Learning}, PWN, Warszawa 2018, s. 334} , tak też będę robił w tej pracy.

\begin{equation}
S(i, j) = b + \sum_m \sum_n I(i + m, j + n) * K (m, n)
\end{equation}


Jedna warstwa konwolucyjnej sieci neuronowej składa się z wielu filtrów (każdy
z własnym parametrem obciążenia). Każdy filtr z tej warstwy jest "przesuwany"
po obrazie wejściowym od lewej do prawej strony i z góry do dołu. Po każdym
przesunięciu wykonywana jest operacja konwolucji, której wynikiem jest
pojedyncza wartość wyjściowa. Jest ona następnie podawana do nieliniowej
funkcji aktywacji, z reguły ReLU \footnote{\ A. Burkov, \emph{Hundred Page Machine Learning Book}, 2019, s. 66}, i zapisywania na obrazie wyjściowym. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{img/conv}
    \caption{Wizualizacja przebiegu konwolucji. Dla uproszczenia macierz wyjściowa zawiera wyniki bez użycia funkcji aktywacji. Pominięto też część pośrednich kroków.}
    \label{img:conv}
\end{figure}

Ponieważ w każdej warstwie możemy mieć $n$ filtrów, wyjście warstwy konwolucyjnej
będzie składało się z $n$ matryc, po jednej dla każdego filtra. Mówimy, że $n$
określa \emph{głębokość} tej warstwy. Jeśli warstwa konwolucyjna jest
poprzedzona inną warstwą konwolucyjną, traktuje ona wyjście tej warstwy jak
zbiór macierzy reprezentujących obrazy. Jeśli głębokość poprzedniej warstwy
jest większa niż 1 wyjście jest po prostu sumą konwolucji poszczególnych
matryc (rys. \ref{conv_depth}).

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{img/conv_depth}
    \caption{Konwolucja na warstwie o głębokości 3.}
    \label{conv_depth}
\end{figure}

Operacja konwolucji jest kontrolowana przez szereg hiperparametrów, czyli
parametrów określonych już przed rozpoczęciem treningu.  \footnote{\ I.
Goodfellow, Y. Bengio, A.  Courville, \emph{Deep Learning}, PWN, Warszawa 2018,
s. 96} Oprócz wspomnianych już rozmiarów jądra i głębokości, do najważniejszych
należą \emph{wielkość kroku} (ang. \emph{stride}) oraz \emph{wypełnienie
zerami} (ang. \emph{zero-padding}). Wielkość kroku to ilość komórek (pikseli),
o którą przesuwamy filtr nad macierzą wejściową. Jeśli wynosi ona 1, tak jak na
rys. \ref{img:conv}, to przesuwamy go w prawo i w dół o jedną komórkę naraz.
Zwiększenie kroku pozwala na uzyskanie macierzy wyjściowych o mniejszych
wymiarach. Wypełnienie zerami polega na otoczeniu macierzy wejściowej zerami,
co pozwala na zachowanie wymiarów obrazu wejściowego.

%Pozwala to na zachowanie wymiarów obrazu wejściowego, np. po otoczeniu
%macierzy \emph{wejściowej} przedstawionej na rys. \ref{img:conv} jedną warstwą
%zer, przy tych samych ustawieniach macierz \emph{wyjściowa} miała by wymiary
%4x4.

\subsubsection{Redukcja}

Warstwy \emph{redukcji} (ang. \emph{pooling}) są powszechnie umieszczane
pomiędzy warstwami konwolucyjnymi. Redukcja działa w sposób podobny do
konwolucji. Podstawowa różnica polega na zamianie jądra z parametrami
ustalanymi w procesie treningu na stałą operację, która pozwala na zastąpienie
wyników sieci sumaryczną statystyką wybranego regionu.  Do najpopularniejszych
operacji należą: \emph{maksymalna redukcja} (ang. \emph{max pooling}) (rys. \ref{img:max_pooling})
zwracająca maksymalne wartości w pewnym prostokątnym sąsiedztwie, średnia z
tego sąsiedztwa (ang. \emph{average pooling)} i norma $L^2$ (ang. \emph{$L^2$
norm pooling}). Najczestszą konfiguracją filtrów jest max pooling na obszarze
2x2, z wielkością kroku równą 2.  \footnote{\ F. Chollet, \emph{Deep Learning with Python}, Manning Publications, 2018, s. 128}

Warstwa redukcji spełnia dwie podstawowe funkcje. Pierwszą z nich jest
stopniowie zmniejszanie wielkości przetwarzanego obrazu, czyli zredukowanie
ilości parametrów do przetworzenia w następnej warstwie. Drugą jest
uniewrażliwienie sieci na małe przekształcenia takie jak przesunięcie, rotacja,
czy drobne deformacje.  \footnote{\ I. Goodfellow, Y. Bengio, A.
Courville, \emph{Deep Learning}, PWN, Warszawa 2018, s. 341-342} Dzięki temu nawet jeśli obraz
zostanie przesunięty o kilka pikseli, wynik pozostanie ten sam, gdyż zawsze
zostanie wybrana największa wartość z pewnego sąsiedztwa. Ta właściwość jest
szczególnie użyteczna jeśli zależy nam raczej na tym czy pewien element jest w
ogóle obecny niż na tym gdzie dokładnie się znajduje. Na przykład przy
określaniu czy obraz zawiera twarz nie musimy znać położenia oczu z
dokładnością co do piksela, wystarczy że oczy znajdują się po lewej i prawej
stronie nosa.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{img/max_pooling}
    \caption{Max pooling, obszar 2x2, wielkość kroku równa 2}
    \label{img:max_pooling}
\end{figure}

\subsubsection{Warstwa klasyfikacji}

Celem opisanych wyżej warstw jest wyodrębnienie użytecznych cech z obrazów,
wprowadzenie nieliniowości do sieci i zmniejszenie ilości parametrów. Ostatnimi
warstwami w tych sieciach są często warstwy klasyfikacji, z reguły
implementowane jako warstwy w pełni połączone, używane m.in. do obliczania
zgodności z daną klasą przedmiotów w klasyfikacji obrazów.

Warstwa ta jest z reguły tradycyjnym perceptronem wielowarstwowym
wykorzystującym np. funkcję softmax. W odróżnieniu od sieci składającej się z
samego perceptronu, warstwa ta nie operuje już jednak na samych pikselach, ale
na złożonej hierarchii obiektów wyodrębnionych w poprzednich fazach.

\newpage
\section{Uczenie sieci neuronowych}

Jak wspomniano wyżej parametry sieci neuronowych (wagi, filtry) nie są
wybierane ręcznie, ale dostosowywane w fazie treningu. Większość algorytmów
głębokiego uczenia obejmuje pewnego rodzaju optymalizację. Zwykle przez
optymalizację rozumiemy minimalizację wartości \emph{funkcji kosztu}
\footnote{\ inne stosowane określenia tej funkcji to funkcja celu, funkcja strat,
funkcja błędów} względem wag i parametrów obciążenia.  Proces ten możemy z
grubsza podzielić na dwie fazy: \emph{propagację progresywną} (ang.
\emph{forward propagation}), podczas której informacje przepływają przez sieć
poczynając od danych danych wejściowych aż do otrzymania wyniku, oraz
\emph{propagację wsteczną} (ang. \emph{back-propagation}), gdzie informacja z
funkcji kosztu przepływa wstecz przez sieć i aktualizowane są wagi.

Niemal wszystkie rozwiązania opierają się na jednym algorytmie: metodzie
\emph{gradientu stochastycznego} (ang. \emph{stochastic gradient descent}). \footnote{\ I. Goodfellow, Y. Bengio, A.
Courville, \emph{Deep Learning}, PWN, Warszawa 2018, s. 150}

\subsection{Metody uczenia się sieci}

Algorytmy uczenia maszynowego są tradycyjnie podzielone na trzy szerokie
kategorie, w zależności od charakteru informacji zwrotnej, na której oparta
jest nauka. Zdecydowanie najbardziej rozpowszechnionym rodzajem uczenia sieci
jest \emph{uczenie nadzorowane} (ang. \emph{supervised learning}) nazywane
również \emph{uczeniem z nauczycielem}.  \footnote{\ F. Chollet, \emph{Deep Learning with Python}, Manning Publications, 2018, s. 94}

\subsubsection{Uczenie nadzorowane}

W uczeniu nadzorowanym do sieci oprócz samych danych treningowych dostarcza się
również pożądany wynik. Pozwala to na obliczenie błędu między wynikiem
otrzymanym z sieci neuronowej i oczekiwanym, a następnie na zaktualizowanie wag
na tej podstawie.

Znaczna część systemów uczenia nadzorowanego rozwiązuje zadania związane z
problemem klasyfikacji, którego celem jest poprawne nadanie odpowiedniej
\emph{etykiety} (ang. \emph{label}) nowym pozycjom na podstawie przeszłych
obserwacji. Typowym przykładem jest tutaj rozpoznawanie liter i innych znaków.
Trening modelu odbywa się na podstawie zdjęć odręcznie pisanych liter alfabetu,
co pozwala na zdobycie przez sieć umiejętności rozpoznawania znaków z określoną
dokładnością. Aby rozszerzyć model o nowe znaki trzeba jednak powtórzyć
trening, np.  program nie będzie w stanie rozpoznać cyfr od 0 do 9, jeśli dane
treningowe składały się wyłącznie z liter alfabetu.

\subsubsection{Uczenie nienadzorowane}

W \emph{uczeniu nienadzorowanym} (ang. \emph{unsupervised learning}) model
otrzymuje zestaw danych bez pożądanego wyniku. Nie znając z góry odpowiedzi
algorytm przeszukuje dane odkrywając podobieństwa i różnice pomiędzy nimi.
Modele tego rodzaju są wykorzystywane w rozwiązywaniu takich zadań jak
klastrowanie danych na grupy powiązanych przykładów (ang. \emph{clustering}),
usuwanie szumów (ang. \emph{denoising}), czy redukcja wymiarowości (ang.
\emph{dimensionality reduction}).

\subsubsection{Wspomagane uczenie się}

Celem \emph{wspomaganego uczenia się} (ang. \emph{reinforcement learning}) jest
zbudowanie systemu, który doskonali swoje działanie poprzez interakcję ze
środowiskiem.  Autonomiczny \emph{agent} uczy się wykonywać określone zadanie
metodą prób i błędów bez ingerencji ze strony ludzkiego operatora. Informacje o
stanie środowiska zawierają \emph{funkcję oceny}, określającą jak dobrze
agent radzi sobie z postawionym mu zadaniem. Wspomagane uczenie modeluje
szczególny rodzaj problemu, w którym podejmowanie decyzji jest sekwencyjne i co
za tym idzie każda nowa decyzja zależy od stanu, w który znajduje się maszyna.

Tego rodzaju systemy reprezentują wiele z najbardziej spektakularnych osiągnięć
głębokiego uczenia. Przykładem mogą być tutaj projekty firmy DeepMind, która
wykorzystała uczenie ze wzmocnieniem do stworzenia agenta grającego w gry z
Atari 2600 na poziomie zbliżonym do człowieka
\footnote{\ V. Mnih, K. Kavukcuoglu, D. Silver i inni, \emph{Human-level control through deep reinforcement learning}, Nature 518, 529–533 (2015)} czy programu AlphaGo, który w 2015 roku pokonał mistrza świata w Go Lee Sedola.  \footnote{\ 
    \emph{Artificial intelligence: Go master Lee Se-dol wins against AlphaGo program}, \url{
https://www.bbc.co.uk/news/technology-35797102}, dostęp: 19.03.2021}

\subsection{Funkcja kosztu}

Jednym z najważniejszych zagadnień przy projektowaniu głębokiej sieci
neuronowej jest wybór odpowiedniej funkcji kosztu. Funkcja kosztu porównuje
przewidywania modelu z oczekiwanym wynikiem pochodzącym z danych treningowych,
obliczając stratę modelu na konkretnym przykładzie. Im mniejsza strata, tym
lepiej radzi on sobie z modelowaniem zależności między danymi wejściowymi, a
oczekiwanym wynikiem.

Funkcja kosztu musi być dobrana odpowiednio do rozwiązywanego zadania. Na
przykład modelując problem jako zagadnienie regresji, będzie to często funkcja
oparta na \emph{błędzie średniokwadratowym}  (ang. \emph{mean squared error,
MSE}):

\begin{equation} \label{eq:mse}
    \frac{1}{N} \sum_i^{N} (\hat{y} - y)_i^2
\end{equation}

W przypadku problemów klasyfikacji wieloklasowej, gdy wyjściem sieci jest
rozkład prawdopodobieństwa domyślnie wybieraną funkcją jest funkcja
\emph{entropii krzyżowej} (ang. \emph{cross-entropy}):

\begin{equation}
    - \frac{1}{N} \sum_{i}^{N} (y_i \log \hat{y}_i + (1 - y_i) \log (1 - \hat{y}))
\end{equation}

Jedną z funkcji, które znalazły praktyczne zastosowanie w uczeniu systemów
rozpoznających twarze jest \emph{strata trójkowa} (ang. \emph{triplet loss}).
\footnote{\ \ F. Schroff, D. Kalenichenko, J. Philbin, \emph{FaceNet: A Unified Embedding for Face Recognition and Clustering}, \href{https://arxiv.org/pdf/1503.03832.pdf}{arXiv:1503.03832}, 2015} Stosując tę funkcję dążymy do takiego odwzorowania $f(x)$ z
obrazu $x$, aby odległość kwadratowa pomiędzy wszystkimi twarzami
reprezentującymi tę samą tożsamość, niezależnie od zniekształceń, oświetlenia
itd., była mała, natomiast odległość kwadratowa pomiędzy parą obrazów twarzy o
innych tożsamościach była jak największa.

\begin{equation}
\sum_i^N \lbrack \| f(x_i^a) - f(x_i^p) \| ^2_2 - \| f(x_i^a) - f(x_i^n) \| _2^2 + \alpha  \rbrack 
\end{equation}

Minimalizacja powyższej funkcji daje pewność, że obraz $x_i^a$ (ang.
\emph{anchor}) konkretnej osoby jest bliższy innemu obrazowi dla tej samej tożsamości $x_i^p$ (ang. \emph{positive}) niż obrazowi należącemu do innej klasy $x_i^n$ (ang. \emph{negative}) przynajmniej o pewien margines $\alpha$.


\subsection{Optymalizacja gradientowa}

Jak już wspomniano, ,,uczenie'' sieci neuronowej wiąże się z minimalizacją
pewnej funkcji kosztu względem wag i parametrów obciążenia. Ponieważ wszystkie
operacje w sieci są różniczkowalne, pozwala to na wykorzystanie w tym celu
\emph{pochodnych}, a konkretnie \emph{gradientu}. Pochodne są przydatne przy
minimalizacji funkcji, gdyż wskazują na to jak zmienić wartość $x$, tak aby
uzyskać niewielką poprawę $y$. Przesuwając wartość w kierunku przeciwnym do
pochodnej możemy więc zmniejszyć jej wartość. Gradient stanowi uogólnienie
pojęcia pochodnych dla funkcji o wielowymiarowych danych wejściowych: gradient
jest wektorem zawierającym wszystkie pochodne cząstkowe i oznaczamy go jako $\nabla_x f(x)$.

Teoretycznie możliwe jest obliczenie minimum funkcji w sposób analityczny:
poprzez znalezienie wszystkich \emph{minimów lokalnych}, czyli wszystkich
punktów w których pochodna jest równa 0, i sprawdzenie, dla którego z nich
wartość funkcji jest najmniejsza. Jednak w przypadku głębokich sieci neuronowych
optymalizujemy funkcje o wielowymiarowych danych wejściowych, które mogą mieć
bardzo wiele minimów lokalnych. Dokładna optymalizacja jest w tym przypadku
niepraktyczna, więc zadowalamy się znajdowaniem bardzo małej
wartości funkcji kosztu, która może nawet nie być minimum lokalnym. \footnote{\ I. Goodfellow, Y. Bengio, A.
Courville, \emph{Deep Learning}, PWN, Warszawa 2018, s. 81, s. 151}

\emph{Metoda spadku gradientowego} jest iteracyjnym algorytmem, którego zasada
działania opiera się na ciągłym przesuwaniu współczynników w kierunku
przeciwnym do gradientu, zmniejszając tym samym stratę. 

\begin{equation}
    \bm{x'} = \bm{x} - \epsilon \nabla_x f(\bm{x})
\end{equation}

Aby algorytm spadku gradientowego działał poprawnie, należy dobrać odpowiedni
współczynnik $\epsilon$ określający \emph{szybkość uczenia się}.  Ustawienie
zbyt niskiego współczynnika uczenia powoduje, że sieć uczy się bardzo wolno,
natomiast ustawienie zbyt wysokiego współczynnika uczenia powoduje, że wagi i
funkcja celu rozchodzą się, więc uczenie nie zachodzi w ogóle. 

Uczenie jest kontynuowane do momentu aż zostanie spełnione pewne kryterium, np.
osiągnięnie założonej liczby pełnych iteracji na zbiorze danych czyli
\emph{epok} (\emph{ang. epochs}), lub stwierdzenie, że uczenie w ostatnich
kilku iteracjach nie przyniosło już pożądanego efektu.

W swojej podstawowej formie metoda spadku gradientu zakłada wyliczenie wartości
funkcji kosztu i aktualizację na jej podstawie wag dla całego zbioru danych
treningowych. W przypadku dużych zbiorów danych jest to niestety niezwykle
powolne, a dla zbiorów nie mieszczących się w pamięci wręcz niemożliwe.
Na szczęście zaproponowano kilka istotnych ulepszeń tego algorytmu, w
większości opierających się na \emph{metodzie gradientu stochastycznego}.

\subsection{Algorytm propagacji wstecznej}

Algorytm \emph{propagacji wstecznej} \footnote{\ 
D. Rumelhart, G. Hinton, R. Williams, \emph{Learning representations by back-propagating errors}, Nature 323, s. 533–536, \url{https://doi.org/10.1038/323533a0}, 1986
} to algorytm służący do
obliczania gradientu funkcji kosztu w odniesieniu do wszystkich parametrów
modelu. Termin ten jest często źle rozumiany, jako oznaczający cały algorytm
uczenia sieci neuronowych, podczas gdy w rzeczywistości odnosi się on tylko do
metody obliczania gradientu, który jest następnie wykorzystywany przez algorytm
optymalizacyjny, taki jak stochastyczny spadek gradientu.  \footnote{\ I. Godfellow, dz. cyt., s. 201}


Propagacja wsteczna polega na rekurencyjnym zastosowaniu reguły łańcuchowej z
analizy matematycznej do obliczenia pochodnych funkcji kosztu względem każdej z
wag sieci, poczynając od warstwy wyjściowej i działając wstecz aż do warstwy
wejściowej - stąd nazwa. Efektywność tego algorytmu wynika z zastosowania
techniki \emph{programowania dynamicznego}. Stosując regułę łańcuchową na kolejnych
warstwach (licząc w tył) napotykamy podwyrażenia, które zostały już obliczone i
zapamiętane dla dalszych warstw. Jako, że większość funkcji kosztów w sieciach
neuronowych ma strukturę łańcuchową, tj. każda warstwa stanowi funkcję warstwy
jej poprzedzającej, algorytm propagacji wstecznej ma złożoność O(n). \footnote{\ Tamże, s. 214}



\subsection{Metoda gradientu stochastycznego}

\emph{Metoda gradientu stochastycznego} (ang. \emph{stochastic gradient
descent, SGD}) stanowi prostą modyfikację standardowego algorytmu spadku
gradientowego, która przyspiesza obliczenia poprzez aproksymację gradientu przy
użyciu mniejszych partii danych treningowych. Występuje ona w dwóch
podstawowych wariantach: metody \emph{online}, które wykonują aktualizację
parametrów dla każdego przykładu treningowego i wariant \emph{minipakietowy}
(ang. \emph{mini-batch}), gdzie aktualizacja wykonywana jest po obliczeniu
błędu dla losowo wybranego małego podzbioru przykładów (minipakietu), którego
wielkość mieści się z przedziale od jednego do kilkuset. \footnote{\ Tamże, s. 150}


W praktyce w większości zastosowań praktycznych najlepiej
sprawdza się ostatni wariant.

Najważniejszą właściwością SGD jest to, że czas obliczeń potrzebnych na
aktualizację nie rośnie wraz z liczbą przykładów treningowych. Pozwala to na
osiągnięcie zbieżności nawet dla bardzo dużych zbiorów danych. W przypadku
dużego lub nieskończenie dużego  zbioru treningowego metoda, w której parametry
aktualizuje się po obejrzeniu wszystkich przykładów jest niemożliwa do
zaimplementowania. W rzeczywistości, nawet dla zwykłych zbiorów danych
liczących dziesiątki lub setki tysięcy przykładów SGD znacznie szybciej dąży do zbieżności.  \footnote{\ I. Goodfellow, Y. Bengio, A.
Courville, \emph{Deep Learning}, PWN, Warszawa 2018, s. 294} \footnote{\ 
Y. Bengio, \emph{Practical Recommendations for Gradient-Based Training of DeepArchitectures}, \href{https://arxiv.org/abs/1206.5533}{arXiv:1206.5533}, 2012
}

Kluczowym zagadnieniem jest wybranie odpowiedniej wielkości pakietu.
Standardowy błąd średniej estymowany na podstawie $n$ próbek wynosi $\sigma /
\sqrt{n}$. Zestawiając ten błąd z rosnącymi kosztami obliczeniowymi wraz ze
zwiększaniem $n$ stwierdzamy, że korzyść wynikająca z wykorzystania większej
liczby próbek jest mniejsza niż liniowa. Wybranie małej wielkości pakietu jest
ponadto uzasadnione prawdopodobną nadmiarowością w zbiorze szkoleniowym. W
podstawowej wersji metody gradientowej wykonywane są zbędne obliczenia, gdyż
gradienty są ponownie obliczanie dla podobnych, lub nawet identycznych,
przykładów przed każdą aktualizacją parametrów.  \footnote{\ I. Goodfellow, dz. cyt., s. 277} Dobrą wartością startową może być wielkość pakietu równa 32.  \footnote{\ 
    Y. Bengio, dz. cyt.} \footnote{\ 
D. Masters, C. Luschi, \emph{Revisiting Small batch training for deep neural networks}, \href{https://arxiv.org/abs/1804.07612}{arXiv:1804.07612}, 2018
}

\begin{algorithm}
\caption{Minipakietowy wariant stochastycznego spadku gradientu}

\begin{algorithmic}[1]
    \REQUIRE początkowa wartość parametrów $\bm{\theta}$
    \REQUIRE szybkość uczenia $\epsilon$
    \REQUIRE liczba epok $L$

    \FOR{$k = 1$ to L}
        \STATE ,,przetasuj'' zbiór treningowy, żeby zapobiec cyklom
        \WHILE {nie wyczerpano przykładów}
            \STATE Wybierz minipakiet złożony z $m$ przykładów
            \STATE Oblicz estymację gradientu na podstawie tych przykładów $\bm{\hat{g}} = \frac{1}{m} \nabla \sum_i C_i (\bm{\theta_k})$
        \STATE Zaktualizuj parametry $\bm{\theta} \gets \bm{\theta} - \epsilon \bm{\hat{g}}$
        \ENDWHILE
    \ENDFOR

\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Algorytmy optymalizacji gradientowej}

Zaproponowano wiele ulepszeń podstawowego algorytmu stochastycznego spadku
gradientu. Wiele z nich skupia się na adaptacyjnym ustawianiu parametru
szybkości uczenia. W podstawowej wersji algorytmu jest on stały, ale idealna
sytuacja ma miejsce wtedy gdy szybkość ta maleje wraz z liczbą iteracji, tak że
pierwsze iteracje powodują duże zmiany parametrów, a późniejsze tylko ich
dostrajanie. 

\subsubsection{Pęd}

Metoda \emph{pędu} (ang. \emph{momentum}) została stworzona w celu
przyśpieszenia uczenia się, szczególnie w przypadku napotkania tzw. wąwozów
czyli obszarów, gdzie powierzchnia zakrzywia się znacznie bardziej stromo w
jednym wymiarze niż w drugim, które są powszechne wokół lokalnych optimów.  \footnote{\ 
S. Ruder, \emph{An overview of gradient descent optimization algorithms}, \href{https://arxiv.org/abs/1609.04747}{arXiv:1609.04747}, 2016
} Pęd pozwala na przyśpieszenie spadku gradientu w odpowiednim
kierunku i tłumienie oscylacji powstających przy podstawowej wersji SGD.
\ref{momentum}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{img/momentum}
    % https://www.willamette.edu/~gorr/classes/cs449/momrate.html
    \caption{SGD z pędem i bez}
    \label{momentum}
\end{figure}

Algorytm osiąga ten efekt poprzez wprowadzenie zmiennej $v$, w której
akumulowana jest zanikająca średnia z poprzednich gradientów. Hiperparametr
$\alpha \in [0, 1)$, którego typowa wartość wynosi 0.9 \footnote{\ Tamże
}, określa jak szybko zanikają udziały poprzednich gradientów w każdej
aktualizacji. Udział tej zmiennej w aktualizacji zwiększa się dla wymiarów,
których gradienty skierowane są w tych samych kierunkach, a zmiejsza się dla
wymiarów, których gradienty zmieniają kierunki.

\begin{equation}
    \bm{v} \gets \alpha \bm{v} - \epsilon \nabla_\theta f(\bm{\theta})
\end{equation}

\begin{equation}
    \bm{\theta} \gets \bm{\theta} + \bm{v}
\end{equation}

\subsubsection{Pęd Nesterova}

Standardowa wersja algorytmu pędu najpierw oblicza gradient w bieżącej
lokalizacji, a następnie wykonuje skok w kierunku skumulowanego gradientu.  W
przypadku \emph{pędu Nestorova} kolejność ta zostaje odwrócona i najpierw
wykonywany jest duży skok w kierunku poprzednio skumulowanego gradientu, a
dopiero potem mierzony jest obecny gradient, na podstawie którego dokonywana
jest korekta. Ta antycypacyjna aktualizacja zapobiega zbyt szybkiemu działaniu i
niepożądanemu przekraczaniu minimów lokalnych.


% http://www.cs.toronto.edu/~tijmen/csc321/slides/lecture_slides_lec6.pdf
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{img/nesterov}

    \caption[Graficzne przedstawienie pędu Nestorova]{Graficzne przedstawienie pędu Nesterova. Najpierw wykonujemy duży skok w kierunku poprzedniego gradientu (wektor
        żółty), następnie mierzymy gradient tam gdzie skończyliśmy
        (czerwony) i dokonujemy korekty (zielony wektor). Wektor niebieski
        przedstawia standardowy pęd. \protect\footnotemark}
\end{figure}

\footnotetext{
G. Hinton, \emph{Prezentacja z wykładu: Overview of mini-batch gradient descent}, \url{http://www.cs.toronto.edu/~tijmen/csc321/slides/lecture_slides_lec6.pdf}, dostęp: 23.02.2021
}

\subsubsection{AdaGrad}

Zastosowanie pędu pozwala na rozwiązanie wielu problemów standardowego SGD, ale
czyni to kosztem wprowadzenia kolejnego hiperparemetru. Algorytm \emph{AdaGrad} \footnote{\ 
    J. Duchi, E. Hazan, Y. Signer, \emph{Adaptive Subgradient Methods for Online Learning and Stochastic Optimization}, Journal of Machine Learning Research 12, s. 2121-2159, 2011
} eliminuje potrzebę ręcznego ustawiania szybkości uczenia się,
zamiast tego automatycznie ją adaptując poprzez skalowanie jej odwrotnie
proporcjonalnie do pierwiastka kwadratowego sumy kwadratów wszystkich
historycznych gradientów \emph{r}.

\begin{equation}
    \bm{r} \gets \bm{r} + \bm{g} \odot \bm{g}
\end{equation}

\begin{equation}
    \bm{\theta} \gets \bm{\theta} - \frac{\epsilon}{\delta + \sqrt{r}} \odot \bm{g}
\end{equation}

Główną słabością AdaGrad jest fakt, że akumulacja gradientów kwadratowych w
mianowników może prowadzić do przedwczesnego spadku efektywnej szybkości uczenia się.

\subsubsection{RMSProp}

Algorytm \emph{RMSProp} \footnote{\ RMSProp pojawił się po raz pierwszy w
    internetowym kursie Geoffrey'a Hintona z Uniwersytetu w Toronto.  Hinton
    nie opublikował go w formalnej pracy naukowanej, ale mimo tego jest on w
    powszechnym użyciu i większość bibliotek głębokiego uczenia zawiera jego
implementację.} został opracowany w celu przezwyciężenia niedoskonałości
algorytmu AdaGrad związanej z zanikającą szybkością uczenia się.  \footnote{\ 
S. Ruder, \emph{An overview of gradient descent optimization algorithms}, \href{https://arxiv.org/abs/1609.04747}{arXiv:1609.04747}, 2016
} RMSProp wykorzystuje średnią zanikającą wykładniczo,
zmniejszając udział starszych gradientów w każdym kroku, dzięki czemu wielkość
$r$ nigdy nie staje się na tyle duża, żeby uniemożliwić uczenie się algorytmu.
Wprowadzony zostaje nowy hiperparametr $\rho$ kontrolujący szybkość zaniku.

\begin{equation}
    \bm{r} \gets \rho  \bm{r} + (1 - \rho) \bm{g} \odot \bm{g}
\end{equation}

\begin{equation}
    \bm{\theta} \gets \bm{\theta} - \frac{\epsilon}{\sqrt{\delta + \bm{r}}} \odot \bm{g}
\end{equation}

Algorytm RMSProp okazał się bardzo skuteczny i znalazł szerokie zastosowanie
praktyczne, stając się preferowanym algorytmem optymalizacji głębokich sieci
neuronowych, aż do czasu wprowadzenia algorytmu \emph{Adam}.

\subsubsection{Adam}

\emph{Adam} (ang. \emph{Adaptive Moment Estimation}) \footnote{\ 
D. P. Kingma, J. Ba, \emph{Adam: A Method for Stochastic Optimization}, \href{https://arxiv.org/abs/1412.6980}{arXiv:1412.6980}, 2014
} to kolejny algorytm optymalizacyjny wykorzystujący adaptacyjną szybkość uczenia się.
Oprócz przechowywania wykładniczo zanikającej średniej kwadratów gradientów,
tak jak RMSProp, Adam przechowuje również wykładniczą sumę gradientów bez
kwadratów, którą można porównać do pędu.  Autorzy określają te wartości jako
pierwszy moment ($m_t$) i drugi moment ($v_t$).  Algorytm obejmuje również
korektę obciążenia tych wartości, co umożliwia zainicjowanie ich jako wektorów
0.

\begin{algorithm}
\caption{Adam}

\begin{algorithmic}[1]
    \REQUIRE wielkość kroku $\epsilon$ (sugerowana wartość domyślna 0.001)
    \REQUIRE współczynniki zanikania $\rho_1, \rho_2 \in [0, 1)$ ($\rho_1$ = 0.9, $\rho_2$ = 0.999)
    \REQUIRE mała stała $\delta$ do stabilizacji numerycznej ($\delta = 10^{-8}$)
    \REQUIRE funkcja kosztu $f(\bm{\theta})$ z parametrami $\bm{\theta}$
    \REQUIRE wektor początkowy parametrów $\bm{\theta}_0$

    \STATE $m_o \gets 0, v_o \gets 0$ (inicjalizacja wektorów pierwszego i drugiego momentu)
    \STATE $t \gets 0$ (inicjalizacja kroku czasowego)

    \WHILE {nie osiągnięto kryterium stopu}

    \STATE $t \gets t + 1$
    \STATE $\bm{g_t} \gets \nabla_{\bm{\theta}} f_t(\bm{\theta}_{t-1})$ (obliczenie gradientu)

    \STATE $\bm{m_t} \gets \rho_1 m_{t-1} + (1 - \rho_1) \bm{g_t}$ (aktualizacja pierwszego momentu)
    \STATE $\bm{v_t} \gets \rho_2 v_{t-1} + (1 - \rho_2) \bm{g_t}^2$ (aktualizacja drugiego momentu, $\bm{g_t}^2 = \bm{g_t} \odot \bm{g_t}$)

    \STATE $\hat{\bm{m_t}} \gets \frac{\bm{m_t}}{1 - \rho_1^t}$ (korekta pierwszego momentu)
    \STATE $\hat{\bm{v_t}} \gets \frac{\bm{v_t}}{1 - \rho_2^t}$ (korekta drugiego momentu)

    \STATE $\bm{\theta}_t \gets \frac{\bm{\theta}_{t-1} - \epsilon \hat{\bm{m_t}}}{\sqrt{\hat{\bm{v_t}}} + \delta}$ (aktualizacja parametrów)

    \ENDWHILE

\end{algorithmic}
\end{algorithm}

W praktyce Adam jest obecnie zalecany jako domyślny algorytm do uczenia
głębokich sieci i często działa nieco lepiej niż RMSProp. 
\footnote{\ \emph{CS231n Convolutional Neural Networks for Visual Recognition}, \url{https://cs231n.github.io/neural-networks-1}, dostęp: 11.12.2020} Wśród
korzyści jakie wymieniają jego autorzy znajduje się łatwość implementacji,
wydajność i odporność hiperparametrów, których domyślne wartości sprawdzają się
w większości przypadków.  \footnote{\ D. P. Kingma, dz. cyt.}

\subsection{Regularyzacja}

Podstawowym problemem w całym uczeniu maszynowym jest osiągnięcie równowagi
pomiędzy \emph{optymalizacją} i \emph{uogólnieniem} (ang.
\emph{generalization}).  Optymalizacja odnosi się do procesu uczenia modelu w
celu uzyskania jak najlepszej wydajności na danych treningowych, podczas gdy
uogólnienie mówi o tym jak dobre wyniki model będzie osiągał na nowych,
wcześniej nie znanych danych. Mimo że ostatecznym celem jest uzyskanie dobrego
uogólnienia, nie jest to coś co możemy bezpośrednio kontrolować mając dostęp
jedynie do zbioru szkoleniowego.  W takiej sytuacji niezwykle łatwo jest
stworzyć model, który uczy się wzorców i szumów w danych treningowych do tego
stopnia, że wpływa to negatywnie na wydajność modelu na nowych danych. Mówimy
wtedy o \emph{nadmiernym dopasowaniu}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{img/overfitting}
    \caption{Przykład niedopasowania, odpowiedniego dopasowania i nadmiernego dopasowania. Regularyzacja może nam pomóc w uzyskaniu pożądanego dopasowania.}
\end{figure}

\emph{Regularyzacja} jest zestawem technik, które mogą zapobiec nadmiernemu
dopasowaniu, a tym samym poprawić dokładność modelu w obliczu zupełnie nowych
danych. Poniżej przedstawione zostanie kilka z najpopularniejszych strategii.

\subsubsection{Powiększenie zbioru danych}

Najlepszym sposobem na polepszenie uogólnienia modelu jest uzyskanie większej
ilości danych treningowych. W rzeczywistości uzyskanie odpowiednio dużego
zbioru danych opatrzonego etykietami jest niezwykle kosztowne. Istnieją jednak
sposoby na rozwiązanie tego problemu. W kontekście rozpoznawania obrazów możemy
na przykład powiększyć zbiór danych o kopie obrazów poddane drobnym
przekształceniom, takim jak przesunięcie o kilka pikseli, obracanie obrazu, czy
skalowanie. Ważne, żeby przekształcenia były dobrane odpowiednio do
rozwiązywanego problemu, gdyż np. odwracając cyfrę ,,9'' do góry nogami
otrzymamy w efekcie ,,6'' zmieniając tym samym klasę obiektu.

\subsubsection{Regularyzacja parametrów}

Jednym z najcześciej stosowanych sposobów walki z nadmiernym dopasowaniem jest
\emph{regularyzacja parametrów}. Zastosowanie jej polega na zmodyfikowaniu
funkcji kosztu, dodając do niej składnik zwany \emph{karą}, czego celem jest
ograniczenie złożoności sieci poprzez zmuszenie jej wag do przyjmowania małych
wartości. Im większa jest wartość wagi, tym większy wpływ ma ona na
przewidywanie końcowego wyniku. Tak więc bez regularyzacji wymiary z bardzo
dużymi wagami mogą niemal w pojedynkę kontrolować wyjście sieci, co prawie na
pewno prowadzi do nadmiernego dopasowania.

Dwa najczęściej spotykane rodzaje regularyzacji parametrów to regularyzacja
$L^1$ i $L^2$. Regularyzacja $L^1$ obejmuje dodanie kary o wartości
proporcjonalnej do sumy wartości bezwględnej wag sieci.  Modyfikując wzór
\ref{eq:mse} o składnik regularyzacji otrzymujemy:

\begin{equation}
    \frac{1}{N} \sum_i^{N} (\hat{\bm{y}} - \bm{y})_i^2 +  \lambda \sum_{i=1}^n | \bm{w} |
\end{equation}

gdzie $\lambda$ to hiperparametr regulujący udział składnika kary względem funkcji kosztu.

W przypadku regularyzacji $L^2$ dodawana kara jest proporcjonalna do kwadratu
wartości współczynników wagowych, co w kontekście sieci neuronowych określa się
również jako \emph{zanikanie wagi}.

\begin{equation}
    \frac{1}{N} \sum_i^{N} (\hat{\bm{y}} - \bm{y})_i^2 +  \lambda \sum_{i=1}^n \bm{w}^2
\end{equation}

W praktyce regularyzacja $L^1$ daje w wyniku model \emph{rzadki}, czyli taki,
którego część parametrów ma optymalną wartość równą 0. \footnote{\ I. Goodfellow, Y. Bengio, A.  Courville, \emph{Deep Learning}, PWN, Warszawa 2018, s. 233} Można powiedzieć, że $L^1$ dokonuje wyboru cech, które są
istotne dla uczenia sieci. W większości przypadków naszym celem jest jednak
maksymalizacja wydajności modelu na danych testowych, wtedy to $L^2$ daje z
reguły lepsze wyniki.

\subsubsection{Odrzucanie}

\emph{Odrzucanie} (ang. \emph{dropout}) \footnote{\ 
N. Srivastava, G. E. Hinton, A.  Krizhevsky, I.  Sutskever, R. R. Salakhutdinov, \emph{Dropout: a simple way to prevent neural networks from overfitting}, Journal of Machine Learning Research 15, s. 1929-1958, 2014
} jest niezwykle prostą formą
regularyzacji. Opiera się na losowym wyłączaniu niektórych połączeń pomiędzy
warstwami sieci. Zapobiega to nadmiernemu dopasowywaniu się pojedynczych
jednostek. Zamiast tego, odrzucanie zapewnia istnienie wielu
nadmiarowych połączeń, które aktywują się przy podobnych sygnałach wejściowych.

\subsubsection{Wczesne zatrzymanie}


Podczas trenowania dużych sieci neuronowych często dochodzimy do momentu, w
którym model dobrze dopasowuje się do danych treningowych, ale jego wydajność
na danych walidacyjnych zaczyna się pogarszać. \emph{Wczesne zatrzymanie} (ang.
\emph{early stopping}) polega na zapisywaniu modelu po każdej epoce, która
poprawia błąd dla zbioru walidacyjnego. Pozwala to na wrócenie do ustawienia
parametrów w tym punkcie czasu, w którym wydajność sieci była najlepsza.

\newpage

\section{Głębokie sieci konwolucyjne w rozpoznawaniu twarzy}
\subsection{Proces rozpoznawania twarzy}
Rozpoznawanie twarzy to zadanie polegające na pozytywnej identyfikacji
tożsamości osoby na zdjęciu lub obrazie video na podstawie  istniejącej bazy
danych twarzy.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{img/face_recognition_pipeline}
    \caption{Typowy system rozpoznawania twarzy można podzielić na kilka etapów, wśród których wymienić można wykrywanie twarzy, wyodrębnienie najważniejszych cech twarzy przez sieć neuronową i porównanie otrzymanego wektora z już znanymi wektorami.}
\end{figure}

Typowy system rozpoznawania twarzy oparty na deep learningu możemy podzielić na
kilka etapów:

\begin{enumerate}

\item Wykrywanie twarzy, którego celem jest określenie czy na danym obrazie
znajdują się twarze, a jeśli są obecne, na zwróceniu ich lokalizacji wraz z
ewentualnymi dodatkowymi informacjami takimi jak położenie oczu, nosa itd.

\item Wycięcie twarzy z całego obrazu i przygotowanie jej do użycia w następnych
etapach procesu. Obejmuje to zmianę rozmiarów obrazu, do takich jakie
oczekuje sieć, oraz znormalizowanie go pod względem oświetlenia i pozy, na
podstawie punktów orientacyjnych twarzy takich jak położenie oczu, nosa i ust.
Przykład systemu FaceNet pokazuje, że wyrównanie może wyraźnie zwiększyć
wydajność rozpoznawania twarzy. \footnote{\ 
    F. Schroff, D. Kalenichenko, J. Philbin, \emph{FaceNet: A Unified Embedding
    for Face Recognition and Clustering},
    \href{https://arxiv.org/pdf/1503.03832.pdf}{arXiv:1503.03832}, 2015 }

\item Wyodrębnienie najważniejszych cech z obrazu twarzy. W przypadku podejścia
opartego na głębokich sieciach neuronowych, sieć uczy się odwzorowania
wielowymiarowych danych - obrazu, na jego niskowymiarową matematyczną
reprezentację - \emph{wektor cech} (ang. \emph{embedding}). 

\item Ostatnim etapem procesu jest podjęcie decyzji o tym, czy cechy twarzy z
nowej próbki są zgodne z tymi, które są już obecne w bazie danych. Można to
osiągnąć stosując różne podejścia. Najprostszym sposobem na porównanie dwóch
wektorów jest znalezienie \emph{odległości euklidesowej} pomiędzy nimi. Innym
często stosowanym rozwiązaniem jest obliczenie \emph{podobieństwa
cosinusowego} pomiędzy dwoma wektorami, które jest równe cosinusowi kąta
pomiędzy nimi. W przypadku większych systemów pomocne mogą być tutaj algorytmy
z dziedziny uczenia maszynowego takie jak SVM, czy KNN.  \emph{SVM} (ang.
\emph{support vector machine}) to klasyfikator, którego nauka ma na celu
wyznaczenie hiperpłaszczyzny oddzielającej przykłady pozytywne od negatywnych
z jak największym marginesem.  Algotytm \emph{KNN} (ang. \emph{k-nearest
neighbours}) określa klasę przykładu na podstawie jego odległości od \emph{k}
najbliższych znanych obiektów.
\end{enumerate}


Jak widać samo rozpoznawanie twarzy opiera się głównie na porównaniu dwóch
obrazów, raczej niż na trenowaniu konwolucyjnej sieci neuronowej na setkach
przykładów dla każdej tożsamości. System rozpoznający twarze powinien być w
stanie rozpoznać twarz na podstawie tylko jednego zdjęcia. W literaturze
określa się tą koncepcję jako \emph{one-shot learning}.


\subsection{Metody wykrywania twarzy}
W literaturze opisanych zostało bardzo wiele metod wykrywania twarzy.  Na
przykład w przeglądzie algorytmów z 2002 Yang i inni \footnote{\  M. Yang, D. J. Kriegman and N. Ahuja, \emph{Detecting faces in images: a survey}, IEEE Transactions on Pattern Analysis and Machine Intelligence, vol. 24, no. 1, s. 34-58, 2002} podzielili różne metody na cztery kategorie: metody oparte na wiedzy (ang.
\emph{knowledge-based methods}), metody niezmiennych cech (ang. \emph{feature
invariant approaches}), metody dopasowania szablonów (ang. \emph{template
matching methods}) oraz metody oparte na wyglądzie (ang. \emph{appearance-based
methods}).

Metody oparte na wiedzy wykorzystują predefiniowane reguły mówiące o tym co
stanowi typową ludzką twarz. Metody niezmiennych cech mają na celu znalezienie
cech struktury twarzy, które są odporne na zmianę pozycji, punktu widzenia lub
oświetlenia. Metody dopasowania szablonów wykorzystują uprzednio zapisane
wzorce twarzy w celu porównania korelacji między nimi, a obrazem wejściowym.
Metody oparte na wyglądzie są uczone na podstawie reprezentatywnego zbioru
obrazów treningowych. Ogólnie rzecz biorąc, metody oparte na wyglądzie wykazują
większą skuteczność niż pozostałe. W szczególności przełomowa praca Violi i
Jonesa z 2001 umożliwiła wykorzystanie wykrywania twarzy w zastosowaniach
komercyjnych, takich jak wczesne aparaty cyfrowe.

\subsubsection{Metoda Violi i Jonesa}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/viola_jones}
    \caption{Dwie cechy wybrane przez algorytm. Pierwsza cecha mierzy różnicę w intensywności pomiędzy obszarem oczu, a górną częścią policzków, wykorzystując spostrzeżenie, że obszar oczu jest z reguły ciemniejszy. Druga cecha porównuje rejon oczu z mostkiem nosa.}
    \label{img:viola_jones}
\end{figure}

Algorytm klasyfikuje obrazy nie bezpośrednio na podstawie intensywności
pojedynczych pikseli, ale w oparciu o tzw. \emph{cechy Haara} (ang.
\emph{Haar-like features}). Każda z cech daje w wyniku pojedynczą wartość,
obliczoną poprzez odjęcie sumy pikseli znajdujących się na obszarze białym od
obszaru czarnego jak pokazano na rysunku \ref{img:viola_jones}. Szybkie obliczenie
prostokątnych cech obrazu jest możliwe dzięki użyciu pośredniej reprezentacji
obrazu (ang. \emph{integral image}). Obraz w punkcie (x, y) jest sumą wszystkich
pikseli powyżej i na lewo od bieżącego piksela, i jest zdefiniowany przy pomocy
następującej zależności rekurencyjnej:

\begin{equation}
\begin{aligned}
ii(-1,y) & = 0 \\
s(x,-1) & = 0 \\
s(x,y) & = s(x,y-1) + i(x,y) \\
ii(x,y) & = ii(x-1,y) + s(x,y) \\
\end{aligned}
\label{eq: logical 1}
\end{equation}

gdzie $s(x,y)$ to suma rzędu w punkcie (x,y), a $i(x,y)$ oraz $ii(x,y)$ to kolejno wartości pikseli oraz obrazu pośredniego w tym punkcie.

Całkowita liczba cech jest niezwykle duża i znacznie przekracza ilość pikseli w
obrazie. Aby zapewnić szybką klasyfikację, algorytm dokonuje wyboru niewielkiej
liczby najważniejszych cech z wykorzystaniem procedury AdaBoost.  Klasyfikatory
są następnie łączone w strukturę kaskadową, która drastycznie zwiększa szybkość
działania detektora poprzez szybkie odrzucanie obiektów nie będącymi twarzami.
Bardziej wymagające obliczeniowo operacje są wykonywane tylko na najbardziej
obiecujących obszarach obrazu. \footnote{\ P. Viola, M. Jones, \emph{Robust Real-Time Face Detection}, International Journal of Computer Vision, v. 57 n.2, p. 137-154, 2004}

\subsubsection{MTCNN}

\emph{MTCNN} (ang. \emph{Multi-task Cascaded Convolutional Networks}) to jedna z
najpopularniejszych i najskuteczniejszych metod wykrywania twarzy. Opiera się
ona na wykorzystaniu trzech konwolucyjnych sieci neuronowych połączonych
kaskadowo. \footnote{\ K. Zhang, Z. Zhang, Z. Li, Y. Qiao, \emph{\ Joint Face Detection and Alignment using Multi-task Cascaded Convolutional Networks, \href{https://arxiv.org/abs/1604.02878}{arXiv:1604.02878}, 2016} }

Pierwsza z tych sieci, określona jako \emph{P-Net} (od ang. \emph{Proposal
Network}) przeszukuje obraz w poszukiwaniu twarzy  rozpatrując ramki o
wymiarach 12x12. Jest to płytka sieć, której celem jest uzyskanie szybkich
rezultatów.  Otrzymane wyniki są następnie podawane do głębszej sieci zwanej
\emph{R-Net} (ang.  \emph{Refine Network}), która dalej odrzuca dużą liczbę
fałszywych kandydatów i scala podobne ramki.  W trzecim etapie zastosowana jest
bardziej wydajna sieć \emph{O-Net} (ang. \emph{Output Network}), która
dopracowuje wyniki i zwraca pozycję obszaru twarzy, jak również  pięciu punktów
orientacyjnych, do których należą: lewe i prawe oko, nos, oraz lewy i prawy kącik
ust.

\newpage

\section{Zastosowane rozwiązanie}

Celem projektu było samodzielne wytrenowanie konwolucyjnej sieci neuronowej i
zbudowanie na jej podstawie systemu rozpoznającego twarze na zdjęciach.
Zastosowane rozwiązanie można podzielić na trzy zasadnicze części:

\begin{enumerate}
    \item Trening sieci neuronowej
    \item Ewaluacja wydajności sieci na parach ze zbioru LFW
    \item Program pozwalający na identyfikację postaci na dostarczonych przez użytkownika zdjęciach 

\end{enumerate}

\subsection{Opis środowiska i zastosowanych narzędzi}
Program został napisany w języku Python w wersji 3.8.6. Użyta sieć została
wytrenowana w darmowym środowisku Google Colaboratory z wykorzystaniem karty
graficznej NVIDIA Tesla P100 PCIe 16 GB. Pozostałe części programu testowane
były na lokalnych maszynach w różnych dystrybucjach systemu Linux.

Wykorzystane biblioteki dla języka Python:

\begin{itemize}

\item \textbf{Jupyter Notebook} - aplikacja internetowa, która pozwala na tworzenie i udostępnienie dokumentów zawierających kod źródłowy, wizualizacje i tekst.

\item \textbf{Keras} - wysokopoziomowa biblioteka udostępniająca deklaratywny
interfejs do trenowania i eksperymentowania z głębokimi sieciami
neuronowymi. Używa biblioteki tensorflow jako backendu.

\item \textbf{TensorFlow} - biblioteka niskiego poziomu posiadająca wydajne implemenentacje  działań na tensorach dla CPU czy GPU, obliczania gradientu i innych operacji niezbędnych w trenowaniu głębokich sieci neuronowych.

\item \textbf{Numpy} - biblioteka wprowadzająca obsługę dużych, wielowymiarowych tablic i macierzy, wraz z funkcjami umożliwiającymi wykonywanie na nich wydajnych obliczeń.

\item \textbf{Pandas} - biblioteka do analizy danych oferująca struktury danych do manipulacji tabelami numerycznymi.

\item \textbf{Matplotlib} - biblioteka do tworzenia wykresów i wizualizacji w Pythonie.

\item \textbf{Scikit-learn} - biblioteka uczenia maszynowego zawierająca implementacje wielu algorytmów takich jak SVM, czy KNN, jak również wiele innych funkcji pomocnych w trenowaniu modeli.
    
\item \textbf{Pillow} - biblioteka dająca możliwość przetwarzania obrazów graficznych w języku Python.
\item \textbf{MTCNN} - implementacja modelu wykrywania twarzy MTCNN w języku Python


\end{itemize}

\subsection{Zbiory danych}

Jednym z największych wyzwań w rozpoznawaniu twarzy, jak również we wszystkich
zadaniach głębokiego uczenia, jest ograniczona dostępność danych. W tym
przypadku szczególnie trudne okazało się znalezienie zbioru danych, który byłby
wystarczająco złożony, ale jednocześnie odpowiedni w stosunku do ograniczeń
sprzętowych projektu. Dla przykładu, jeden z największych publicznych zbiorów
danych - \emph{MS-Celeb-1M}
\footnote{\ Y. Guo, L. Zhang, Y. Hu, X. He, J. Gao, \emph{MS-Celeb-1M: A Dataset and Benchmark for Large-Scale Face Recognition}, \href{https://arxiv.org/abs/1607.08221}{arXiv:1607.08221}, 2016}
zawiera ponad 8 milionów zdjęć, co odpowiada ponad 250 gigabajtom na dysku, tym
samym wielokrotnie przekraczając limit wykorzystanego środowiska. Kolejny
problem wynikał z faktu, że wiele często cytowanych zbiorów danych, takich jak
zbiory \emph{VGGFace} \footnote{\ O. M. Parkhi, A. Vedaldi, A. Zisserman, \emph{Deep Face Recognition}, British Machine Vision Conference, 2015}, nie jest już dostępnych do pobrania.  Inne
zbiory, które ze względu na swój potencjalny rozmiar rozpowszechniane są w
formie plików tekstowych zawierających jedynie listę adresów zdjęć, okazały się być
wybrakowane. 

W związku z tym, przy implementacji programu wykorzystane zostały dwa ogólnodostępne zbiory
danych: \emph{CelebFaces Attributes Dataset} (CelebA) oraz \emph{Labeled Faces in the
Wild} (LFW).

\begin{itemize}

\item CelebA \footnote{\ Z. Liu, P. Luo, X. Wang, X. Tang, \emph{Deep Learning
        Face Attributes in the Wild}, Proceedings of International Conference on
        Computer Vision (ICCV), grudzień 2015
} jest publicznie dostępnym zbiorem twarzy zawierającym 202599 zdjęć
celebrytów, z których każde jest dodatkowo opatrzone 40 annotacjami
występujących na nim atrybutów. Wsród atrybutów znajdują się informacje
określające cechy takie jak owal twarzy czy wygląd włosów, stwierdzające czy
osoba ma założone okulary lub czapkę, lub czy się uśmiecha. Liczba tożsamości
osób obecnych w bazie danych wynosi 10177, co daje średnio około 20 zdjęć na
tożsamość. Wszystkie zdjęcia umieszczone są w tym samym katalogu, a zakodowane
tożsamości przedstawionych na nich osób znajdują się w osobnym pliku tekstowym.

\item LFW \footnote{\ 
G. B. Huang, M. Ramesh, T. Berg, E. Learned-Miller,  \emph{Labeled Faces in the Wild: A Database for Studying Face Recognition in Unconstrained Environments}, University of Massachusetts, Amherst, Technical Report 07-49, 2007.  } to mały zbiór powszechnie używany do sprawdzania wydajności systemów
rozpoznawania twarzy. Zbiór zawiera 13233 zdjęcia twarzy 5749 osób zebranych w
internecie.  Każda z twarzy została oznaczona imieniem i nazwiskiem osoby,
która została na niej przedstawiona. 1680 z przedstawionych osób posiada dwa
lub więcej zdjęć w zbiorze danych. Twarze zostały wykryte przy pomocy metody
Violi i Jonesa.

\end{itemize}


\subsection{Trening sieci neuronowej}

Wytrenowanie praktycznej sieci neuronowej jest możliwe jedynie przy
zastosowaniu kart graficznych implementujących architekturę CUDA firmy NVIDIA.
Dla przykładu jedna epoka treningowa, która w środowisku Google Colaboratory
trwa około 8 minut, zajmuje około 3 godziny na skądinąd szybkim procesorze
Ryzen 3600. Biorąc pod uwagę fakt, że znalezienie architektury i parametrów
dających odpowiednie wyniki wymaga wielu prób, staje się jasne, że zadanie to
nie może być wykonane na domowym komputerze.  Przyjęte rozwiązanie jest więc w
dużej mierze podyktowane wymaganiami środowiska, w którym wykonywany jest
trening. Google Colaboratory oferuje możliwość edycji programów napisanych w
Pythonie i zorganizowanych w tzw.  ,,zeszyty'' projektu Jupyter i uruchamiania
ich na wydajnej karcie graficznej.  \footnote{\ W tym przypadku była to
    \textbf{NVIDIA Tesla P100 PCIe 16 GB}. Google Colaboratory nie gwarantuje
    jednak żadnej określonej specycikacji sprzętowej. W praktyce kilkukrotnie
    nie miałem możliwości skorzystać z GPU, gdyż wszystkie zasoby serwisu były
    wykorzystane przez priorytetowych użytkowników. }

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{img/extract_face}
    \caption{Przykładowe zdjęcie ze zbioru danych CelebA i wraz z wyciętą twarzą.}
\end{figure}

Trening sieci odbywa się w oparciu o opisany wcześniej zbiór treningowy CelebA.
Pierwszym etapem jest jego wstępne przetworzenie polegające na wycięciu i
zapisaniu obszaru twarzy z każdego zdjęcia. W tym celu wykorzystywana jest
funkcja \texttt{extract\_faces\_from\_image} (Listing \ref{extract}),
uruchamiana dla każdego zdjęcia, która zwraca obszar twarzy wykryty przy
zastosowaniu biblioteki MTCNN. W przypadku trenowania sieci oczekujemy, że
każde zdjęcie zawiera tylko jedną tożsamość, tak więc twarze wykryte w tle, lub
fałszywie, są eliminowane poprzez pozostawienie tylko największej z nich.


\begin{lstlisting}[caption={Funkcja odpowiedzialna za wycinanie obszaru twarzy ze zdjęcia}, label=extract]
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
from PIL import Image
from mtcnn import MTCNN

def extract_faces_from_image(detector: MTCNN, image_path: str):

    image = plt.imread(image_path)
    detected_faces = detector.detect_faces(image)

    face_pixels = []
    face_boxes = []

    for face in detected_faces:
        x, y, width, height = face["box"]

        # MTCNN can return negative coordinates if the detected
        # face is near the edge of the image
        x = max(x, 1)
        y = max(y, 1)

        face_boundary = image[y:y + height, x:x + width]
        face_image = Image.fromarray(face_boundary)
        face_pixels.append(np.asarray(face_image))
        face_boxes.append(face["box"])

    return face_pixels, face_boxes
\end{lstlisting}

Uzyskany zbiór danych składający się tylko z twarzy może już być wykorzystany w
trenowaniu sieci neuronowej. Duża ilość danych nie pozwala nam na wczytanie
wszystkich zdjęć do pamięci na raz. Aby poradzić sobie z tym problemem dane
treningowe będą pobierane z generatora, który będzie partiami wczytywać pakiety
danych. W tym celu wykorzystano klasę \texttt{ImageDataGenerator} pochodzącą z
biblioteki Keras, która pozwala dodatkowo na zmianę rozmiaru zdjęcia do takiego
jaki oczekuje sieć.

\begin{lstlisting}[caption={Definicja generatora, z którego będą pobierane dane w trakcie treningu. Obiekt \texttt{identities\_df} zawiera tożsamości osób powiązane z nazwami plików.}, label=datagen]
from keras_preprocessing.image import ImageDataGenerator

datagen = ImageDataGenerator(
    preprocessing_function=preprocess_input,
    validation_split=0.1,
)

train_generator = datagen.flow_from_dataframe(
    dataframe=identities_df,
    subset='training',
    directory=DATASET_IMG_PATH,
    class_mode='categorical',
    x_col='filename',
    y_col='identity',
    batch_size=128,
    target_size=(96, 96),
)
\end{lstlisting}

Model, który będziemy trenować stanowi implementację sieci zaproponowanej w
pracy \emph{K. He i inni} \footnote{\ K. He, X. Zhang, S. Ren, J. Sun, \emph{Deep
Residual Learning for Image Recognition},
\href{https://arxiv.org/abs/1512.03385}{arXiv:1512.03385}, 2015 }, z modyfikacjami.
Architektura ta opiera się na podstawowym elemencie określanym jako
\emph{residual block}. Residual block składa się z kilku następujących po sobie
warstw: konwolucji, \emph{batch normalization} i aktywacji ReLU.  Cechą
dystynktywną tej konstrukcji jest dodanie oryginalnego wejścia do bloku, do
wyjścia bloku konwolucji. Przekazywanie aktywacji z jednej warstwy do następnej
pozwala na rozwiązanie problemu zanikającego gradientu. W rzeczywistości sieci
poprzedzające architekturę ResNet były raczej płytkie, nie przekraczając
głębokości 20 warstw. Dla porównania autorom pracy udało się osiągnąć głębokość
nawet 152 warstw dającą lepsze wyniki. Potwierdzają to doświadczenia autora, w
których naiwne łączenie ze sobą wielu warstw konwolucyjnych nie prowadziło do
polepszania rezultatów.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.85]{img/resnet_block}
    \caption{Residual block, podstawowy element sieci. Rozdzielenie ścieżek wynika z konieczności
    obsłużenia przypadku, w którym następujące po sobie bloki mają inne inne wymiary i trzeba wykonać dodatkową konwolucję na przekazywanym na koniec wejściu bloku.}
    \label{residual_block} \end{figure}

Architekturę sieci można podzielić na 5 faz. Oprócz fazy wstępnej, każda z
następnych faz składa się z liczby 3 - 6 następujących po sobie bloków, z
których pierwszy jest zawsze blokiem z dodatkową konwolucją. Zgodnie z przyjętą
praktyką, wraz ze spadaniem wymiarów obrazu w kolejnych warstwach wzrasta
ilość filtrów. Na wejściu sieć oczekuje tablic o wymiarach (n, 96, 96, 3).
Przyjęty rozmiar obrazu wynika z wymiarów wyciętych twarzy, które wynosiły
przeciętnie w przybliżeniu 114 x 98 pikseli. Na końcu sieci wynik jest
spłaszczany przy użyciu warstwy globalnej średniej redukcji i podawany do
warstwy w pełni połączonej o liczbie jednostek równej liczbie tożsamości w
zbiorze danym - 10177. Łączna liczba wszystkich parametrów sieci wynosi ok. 44 mln.
Implementacja modelu znajduje się w \textbf{załączniku A}.

Model jest następnie kompilowany i trenowany. Jako metodę optymalizacji wybrany
jest algorytm Adam z domyślnymi parametrami, natomiast funkcją straty jest
entropia krzyżowa. Ilość epok treningowych ustawiona jest na wartość zaporową,
która nigdy nie zostanie osiągnięta. Najlepszy rozkład wag uzyskiwany jest
poprzez wykorzystanie \emph{wczesnego zatrzymania}, które przerywa trening gdy
osiągana dokładność walidacyjna nie polepszy się w 5 kolejnych epokach. Jest 
on następnie zapisany do pliku.

% \subsection{Trening sieci poprzez dostrajanie}
% 
% Wydajność sieci jest mocno ograniczona przez zbiór danych na którym jest
% trenowana. CelebA oferuje stosunkowo niewiele zdjęć dla każdej tożsamości
% (około 20) co nie pozwala osiągnąć dokładności walidacyjnej przekraczającej
% 55\%. W celu osiągnięcia lepszych wyników skorzystano z techniki
% \emph{dostrajania} (ang. \emph{fine-tuning}) istniejącego modelu.
% 
% Biblioteka Keras zawiera implementacje wielu znanych architektur sieci
% neuronowych wraz z wagami. Jedną z nich jest podobna do zaprezentowanej w
% projekcie sieć \texttt{ResNet50V2}, która została wytrenowana na zbiorze danych
% \emph{ImageNet}.  Dostrajanie polega na podmianie warstwy klasyfikacyjnej
% modelu (w tym przypadku 1000 klas) na własną (10177) oraz ,,zamrożeniu'' części
% wag na początku sieci, tak aby nie zmieniały się podczas treningu. Pierwsze
% warstwy sieci konwolucyjnej kodują bardziej podstawowe cechy, takie jak linie i
% krawędzie, które pozostają użyteczne przy rozwiązywaniu innych problemów
% niż tych, w celu których sieć została pierwotnie wytrenowana. Uczenie takiej
% sieci z częściowym zamrożeniem wag pozwala zwiększyć dokładność walidacyjną na 
% zbiorze do około 68\%.
% 
% \newpage
% \begin{lstlisting}[caption=Dostrajanie sieci wytrenowanej na zbiorze ImageNet]
% base_model = ResNet50V2(
%     weights='imagenet',
%     input_shape=(224, 224, 3),
%     include_top=False
% )
% 
% for idx, layer in enumerate(base_model.layers):
%   if 'conv4' in layer.name:
%     break
% 
% for frozen_layer in base_model.layers[:idx]:
%   frozen_layer.trainable = False
% 
% for frozen_layer in base_model.layers[idx:]:
%   frozen_layer.trainable = True
% 
% x = GlobalAveragePooling2D(name="global_avg_pool")(base_model.output)
% dense_layer = Dense(10177, activation='softmax', name='fc_classfier')(x)
% model = Model(inputs=base_model.input, outputs=dense_layer)
% 
% \end{lstlisting}

\subsection{Walidacja}


Do oceny wydajności sieci w zadaniu weryfikacji wykorzystano losowo
wygenerowane pary zdjęć, które zostały udostępnione przez twórców zbioru LFW. \footnote{\ Labeled Faces in the Wild Home, \url{http://vis-www.cs.umass.edu/lfw/}, dostęp 16.03.2021} 
Pary znajdują się w pliku tekstowym o następującej strukturze: pierwsza linia zawiera 
liczbę par $n$, po której następuje $n$ linii reprezentujących pary pozytywne (ta sama tożsamość),
a następnie $n$ linii reprezentujących pary negatywne (dwie osoby):

\begin{lstlisting}[caption={Plik tekstowy zawierający losowo wygenerowane pary w celu weryfikacji}]
1100
Aaron_Peirsol	1	2
Aaron_Peirsol	3	4
Aaron_Sorkin	1	2
...
AJ_Cook	1	Marsha_Thomason	1
Aaron_Sorkin	2	Frank_Solich	5
...
\end{lstlisting}

Aby wykorzystać sieć w rozpoznawaniu twarzy należy pozbawić ją ostatniej
warstwy klasyfikacyjnej z funkcją aktywacji softmax. Otrzymana w ten sposób
sieć kończy się na płaskiej 2000-elementowej warstwie enkodującej wektor cech
dla danej twarzy. Wektor cech zawiera najważniejsze cechy twarzy wyodrębnione w
procesie uczenia. Weryfikacja polega na porównaniu dwóch takich wektorów i
stwierdzeniu, czy reprezentują one tę samą tożsamość. Można to zrobić poprzez
wykorzystanie podobieństwa  cosinusowego.

Porównanie dwóch wektorów przy pomocy podobieństwa cosinusowego daje w wyniku
liczbę z przedziału od 0 do 1, gdzie 1 reprezentuje wektory wskazujący dokładnie
w tym samym kierunku, czyli wygenerowane z tego samego zdjęcia. Aby skorzystać
z tej metody w weryfikacji twarzy, należy zdefiniować wartość progu granicznego,
na podstawie której będziemy stwierdzać czy dwie twarze należą do jednej osoby.

Optymalny próg został wyznaczony poprzez ewaluację par w pętli dla kolejnych
wartości progu od 0.2 do 0.8. Najlepsze wyniki osiągnięte zostały dla progu
równego 0.55 przy którym poprawnie sklasyfikowane zostało 1958 z 2200 przykładów,
co daje dokładność równą 89 \%.  Fragment kodu, zawierającego funkcję określającą
dokładność dla danego progu przedstawiono na listingu \ref{src:threshold}.

\begin{lstlisting}[caption={Fragment kodu zawierający funkcję określającą dokładność dla progu}, label={src:threshold}]
model = load_model(SAVED_MODEL_PATH)

base_model = Model(
    inputs=model.input,
    outputs=model.get_layer(name='global_avg_pool').output
)


def get_accuracy_for_threshold(no_of_pairs, threshold=0.5):
    accurately_classified = 0

    for i in range(no_of_pairs):
        img_1, img_2 = X[i]

        _img_1 = preprocess_input(np.expand_dims(img_1, axis=0))
        _img_2 = preprocess_input(np.expand_dims(img_2, axis=0))

        embedding_img_1 = base_model.predict(_img_1)
        embedding_img_2 = base_model.predict(_img_2)

        similarity = cosine_similarity(embedding_img_1, embedding_img_2)

        if similarity <= threshold:
            prediction = [0]  # different people
        else:
            prediction = [1]  # same person

        if prediction == y[i]:
            accurately_classified += 1
            
    return accurately_classified / no_of_pairs    
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{img/threshold_tuning}
    \caption{Dokładność sieci na parach z LFW względem progu}
\end{figure}

\subsection{Rozpoznawanie twarzy z bazy danych}

Wytrenowana sieć została następnie wykorzystana do stworzenia konsolowego
programu rozpoznającego twarze na podanych przez użytkownika zdjęciach.

Użycie programu w celu przewidywania wymaga wcześniejszego utworzenia bazy
danych zawierających znane twarze. Można to zrobić na wiele sposobów, np.
poprzez obliczenie wektorów i naiwne porównywanie nowej twarzy z każdą znaną na
podstawie podobieństwa cosinusowego i wybranie najbliższej, czy też poprzez
dodanie do sieci nowej warstwy klasyfikującej o liczbie jednostek
odpowiadającej liczbie tożsamości i uprzednie jej wytrenowanie. W tym wypadku
skorzystano jednak z zaimplementowanego w bibliotece scikit-learn klasyfikatora
KNN, który w praktyce dawał lepsze rezultaty niż SVM. Jako liczbę najbliższych
sąsiadów przyjęto 3.

Klasyfikator może zostać wytrenowany na dowolnym zbiorze danych, o ile zostanie
on wstępnie przetworzony poprzez wycięcie twarzy metodą MTCNN i zmianę ich
rozmiarów do 96x96 pikseli oczekiwanych przez sieć. Na potrzeby projektu
wykorzystany w tym celu został po raz kolejny zbiór danych LFW, a konkretnie
jego pozbiór ograniczony do osób, które mają przyporządkowane co najmniej 10
zdjęć. Daje to w efekcie 4324 zdjęcia reprezentujące 158 tożsamości.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Przykładowe wywołanie metody trenującej klasyfikator na zbiorze danych}]
python face_recognition.py 
    --action="train" \
    --dir="Datasets/lfw_test_images_96_10" \
    --classifier_path="knn_lfw.pkl" \
    --model_path="my_resnet_model-1303.h5" \
    --classification_method="knn"
\end{lstlisting}

Ponieważ uczenie klasyfikatora KNN jest czasochłonne, po przeprowadzonym
treningu jest on serializowany przy pomocy modułu \emph{pickle} i
zapisywany w pliku. Moduł ten umożliwia zapisywanie złożonych obiektów i
przekształcenie ich w strumień bajtów, który może zostać następnie zapisany na
dysku i ponownie wczytany w momencie użycia programu do klasyfikacji.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{img/windows}
    \caption{Przykładowy wynik programu. Liczba pod tożsamością osoby oznacza prawdopodobieństwo poprawności zwrócone przez klasyfikator KNN.}
\end{figure}

Rozpoznawanie twarzy wykonywane jest na obrazach znajdujących się w katalogu
wskazanym przez użytkownika. Podobnie jak w procesie uczenia sieci, pierwszym
etapem jest wykrycie twarzy przy pomocy biblioteki MTCNN, która zwraca
położenie wszystkich twarzy na zdjęciu. Uzyskany wynik zostaje zapamiętany i
użyty do wycięcia obszaru zdjęcia, który jest następnie przekazany do sieci
neuronowej pozbawionej warstwy klasyfikacji, w celu uzyskania wektora cech. Na
podstawie wektora cech, wytrenowany uprzednio klasyfikator KNN przewiduje
tożsamość osób obecnych na zdjęciu, wraz z oszacowanym prawdopodobieństwem.
Oryginalny obraz jest następnie edytowany poprzez dodanie czerwonego prostokąta
na obszarze uzyskanym z MTCNN oraz napisu określającego przewidywaną tożsamość
osoby i prawdopodobieństwo z KNN. Całość jest następnie wyświetlana w oknie,
tworzonym przez wybrany backend biblioteki matplotlib.

\subsection{Analiza i wnioski}

Trening sieci o podanej architekturze na zbiorze CelebA pozwolił na uzyskanie
dokładności walidacyjnej wynoszącej 60\%. Walidacja sieci, polegająca
na stwierdzeniu czy na parach ze zbioru LFW znajduje się ta sama osoba, zakończyła 
się wynikiem  1958/2220 co odpowiada 89\% poprawności.

Program końcowy jest w stanie rozpoznać twarze z nowych zdjęć, ale jego
wydajność jest bardzo zmienna i wysoce zależna od tożsamości osoby, ułożenia
twarzy i obecnych na niej emocji. Na przykład twarz George'a W. Busha jest rozpoznawana
poprawnie w prawie każdym przypadku, ponieważ liczba zdjęć dla tej tożsamości
jest niezwykle duża (530), co oznacza, że istnieje duża różnorodność, jeśli
chodzi o pozę i emocje. W przypadku innych zdjęć zdarzają się sytuacje w
których program jest w stanie rozpoznać twarz tylko wtedy, gdy emocje na
zdjęciu są neutralne, lub zbliżone do tych ze zbioru treningowego dla danej
tożsamości (rys. \ref{pic:brody_naomi}).

Wszystkie te niedoskonałości wynikają z niedostatecznego wytrenowania sieci.
Zbiór CelebA zawiera stosunkowo niewiele zdjęć dla każdej tożsamości - około
20. Jest to niezwykle mało w porównaniu do zbiorów danych użytych do
wytrenowania najlepszych modeli, dla których jest to nawet 1000. \footnote{\ M.
Wang, W. Deng, \emph{Deep Face Recognition: A Survey},
\href{https://arxiv.org/abs/1804.06655}{arXiv:1804.06655}, 2018}. Sama ilość i
jakość zdjęć w tym zbiorze danych także wpływa negatywnie na wydajność sieci.
Średnie wymiary wyciętej twarzy z tego zbioru wynoszą zaledwie około 114 x 98
pikseli, co wymaga zmniejszania testowanych zdjęć kosztem utraty szczegółów.
Wydaje się, że ten  zbiór danych nie reprezentuje też w dostatecznym stopniu
twarzy w niestandardowych pozach i oddających bardziej skrajne emocje. Pobieżny
przegląd zbioru danych ujawnia, że większość twarzy jest przedstawiona w widoku
z przodu, z neutralnym wyrazem bądź lekkim uśmiechem.

Wykorzystanie zbioru, który okazał się nie być najbardziej optymalny było po
części spowodowane ograniczeniami sprzętowymi. Wytrenowanie sieci neuronowej do
tak spomplikowanego zadania wymaga ogromnej mocy obliczeniowej i konkretnej
konfiguracji (karty graficznej NVIDIA z górnej półki), co nie było  możliwe na
komputerze posiadanym przez autora. W związku z tym trening sieci odbył się w
darmowym środowisku Google Collaboratory na karcie graficznej NVIDIA Tesla P100
PCIe 16 GB. Serwis ten nie daje nigdy gwarancji dostępności zasobów. W praktyce
z reguły nie udawało się przeprowadzić treningu trwającego więcej niż 3
godziny, gdyż następowało odcięcie zasobów. Dla porównania, trening modelu
FaceNet zajmował od 1000 do 2000 godzin. \footnote{\ F. Schroff, D. Kalenichenko, J. Philbin, \emph{FaceNet: A Unified Embedding for Face Recognition and Clustering}, \href{https://arxiv.org/pdf/1503.03832.pdf}{arXiv:1503.03832}, 2015}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{img/brody_watts}
    \caption{Poprawność programu jest zależna od różnorodności zdjęć dla danej tożsamości w zbiorze treningowym oraz od emocji obecnych na zdjęciach. W tym przypadku program jest w stanie poprawnie określić tożsamość osób na zdjęciu po lewej stronie, ale popełnia błąd na zdjęciu po prawej stronie.}
    \label{pic:brody_naomi}
\end{figure}

Pomimo niedoskonałości, wytrenowana sieć spełnia swoje zadanie i jest w stanie
wykorzystać ,,wiedzę'' uzyskaną w trakcie uczenia się na jednym zbiorze danych
na inny, wcześniej nie widziany zbiór. Opisane rozwiązanie mogłoby mieć
zastosowanie praktyczne dla systemu rozpoznającego twarze spośród zbioru
kilkuset tożsamości. Przykład zdjęć George'a W. Busha pokazuje, że możliwe jest
znaczne poprawienie dokładności klasyfikatora poprzez zwiększenie liczby i
różnorodności zdjęć w bazie.

\newpage

\section*{Podsumowanie}
\addcontentsline{toc}{section}{Zakończenie}

Celem ninejszej pracy licencjackiej było stworzenie programu implementującego
głęboką sieć konwolucyjną posiadającą zdolność do rozpoznawania twarzy na
zdjęciach. Stworzony program jest w stanie wykrywać twarze na zdjęciach i
określać ich tożsamości na podstawie znanych twarzy z przygotowanej bazy
danych.

Niedoskonałości systemu wynikają głównie z ograniczeń sprzętowych i
niedostatecznego rozmiaru zbioru treningowego, na którym była uczona sieć.
Mogą one zostać częściowo zniwelowane poprzez wykorzystanie tej sieci do
rozpoznawania twarzy w bazie zawierającej przykłady lepszej jakości niż LFW.
Najlepszym sposobem na ulepszenie programu jest jednak niewątpliwie poprawa
wydajności samej sieci neuronowej poprzez trening na bardziej rozbudowanym
zbiorze danych.

\newpage

\section*{Załącznik A: Kod źródłowy modelu sieci} \label{source_code_network}
\addcontentsline{toc}{section}{Załącznik A: Kod źródłowy modelu sieci}

\begin{lstlisting}
import numpy as np
from tensorflow.keras.layers import (
    Activation, BatchNormalization,
    Conv2D, Dense,
    GlobalAveragePooling2D, Input,
    MaxPool2D, ZeroPadding2D,
    add
)
from tensorflow.keras.models import Model


def residual_block(
    x_input: np.ndarray,
    filters: Tuple[int, int, int],
    base_name: str,
    strides=(1, 1),
    is_identity_block=True,
):
    filters1, filters2, filters3 = filters

    if is_identity_block:
        x_shortcut = x_input
    else:
        x_shortcut = Conv2D(
            filters3, kernel_size=(1, 1), strides=strides, name=f"{base_name}_shortcut"
        )(x_input)
        x_shortcut = BatchNormalization(axis=3, name=f"{base_name}_shortcut_bn")(
            x_shortcut
        )

    # First layer in the block
    x = Conv2D(
        filters1,
        kernel_size=(1, 1),
        strides=strides,
        padding="valid",
        name=f"{base_name}a",
    )(x_input)
    x = BatchNormalization(axis=3, name=f"{base_name}a_bn")(x)
    x = Activation("relu", name=f"{base_name}a_relu")(x)

    # Second layer in the block
    x = Conv2D(filters2, kernel_size=(3, 3), padding="same", name=f"{base_name}b")(x)
    x = BatchNormalization(axis=3, name=f"{base_name}b_bn")(x)
    x = Activation("relu", name=f"{base_name}b_relu")(x)

    # Third layer in the block
    x = Conv2D(filters3, kernel_size=(1, 1), padding="valid", name=f"{base_name}c")(x)
    x = BatchNormalization(axis=3, name=f"{base_name}c_bn")(x)
    x = Activation("relu", name=f"{base_name}c_relu")(x)

    # Sum and return activation
    x = add([x, x_shortcut], name=f"{base_name}_add")
    return Activation("relu", name=f"{base_name}_relu")(x)
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting}
def ResNet(input_shape: Tuple[int, int, int], classes: int):
    x_input = Input(input_shape, name="input")
    x = ZeroPadding2D(padding=(3, 3), name="input_zeropad")(x_input)

    # Stage 1
    x = Conv2D(64, kernel_size=(7, 7), strides=(2, 2), padding="valid", name="conv1")(x)
    x = BatchNormalization(axis=3, name="conv1_bn")(x)
    x = Activation("relu", name="conv1_relu")(x)
    x = ZeroPadding2D(padding=(1, 1), name="conv1_zeropad")(x)
    x = MaxPool2D(pool_size=(3, 3), strides=(2, 2), name="conv1_maxpool")(x)

    # Stage 2
    x = residual_block(
        x, [64, 64, 256], base_name="conv2_1", strides=(1, 1), is_identity_block=False
    )
    x = residual_block(x, [64, 64, 256], base_name="conv2_2")
    x = residual_block(x, [64, 64, 256], base_name="conv2_3")

    # Stage 3
    x = residual_block(
        x, [128, 128, 512], base_name="conv3_1", strides=(2, 2), is_identity_block=False
    )
    x = residual_block(x, [128, 128, 512], base_name="conv3_2")
    x = residual_block(x, [128, 128, 512], base_name="conv3_3")
    x = residual_block(x, [128, 128, 512], base_name="conv3_4")

    # Stage 4
    x = residual_block(
        x,
        [256, 256, 1024],
        base_name="conv4_1",
        strides=(2, 2),
        is_identity_block=False,
    )
    x = residual_block(x, [256, 256, 1024], base_name="conv4_2")
    x = residual_block(x, [256, 256, 1024], base_name="conv4_3")
    x = residual_block(x, [256, 256, 1024], base_name="conv4_4")
    x = residual_block(x, [256, 256, 1024], base_name="conv4_5")
    x = residual_block(x, [256, 256, 1024], base_name="conv4_6")

    # Stage 5
    x = residual_block(
        x,
        [512, 512, 2048],
        base_name="conv5_1",
        strides=(2, 2),
        is_identity_block=False,
    )
    x = residual_block(x, [512, 512, 2048], base_name="conv5_2")
    x = residual_block(x, [512, 512, 2048], base_name="conv5_3")

    # Stage 6 - Fully connected
    x = GlobalAveragePooling2D(name="global_avg_pool")(x)
    x = Dense(classes, activation="softmax", name="fc_classifier")(x)

    model = Model(inputs=x_input, outputs=x, name="CustomResNet")

    return model
\end{lstlisting}

\section*{Bibliografia}
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliografia}

\begin{thebibliography}{plain}
    \bibitem{} Y. Taigman, M. Yang, M. Ranzato and L. Wolf, \emph{DeepFace: Closing the Gap to Human-Level Performance in Face Verification}, 2014 IEEE Conference on Computer Vision and Pattern Recognition, Columbus, OH, USA, 2014, s. 1701-1708

    \bibitem{} M. Wang, W. Deng, \emph{Deep Face Recognition: A Survey}, \href{https://arxiv.org/abs/1804.06655}{arXiv:1804.06655}, 2018

    \bibitem{} \emph{CS231n Convolutional Neural Networks for Visual Recognition}, https://cs231n.github.io/neural-networks-1, dostęp: 11.12.2020

    \bibitem{} P. Ramachandran, B. Zoph, Quoc V. Le, \emph{Searching for Activation Functions}, arXiv:1710.05941, 2017

    \bibitem{} A. Krizhevsky, I. Sutskever, G. E. Hinton, \emph{ImageNet classification with deep convolutional neural networks}, Communications of the ACM, May 2017, https://doi.org/10.1145/3065386

    \bibitem{} I. Goodfellow, Y. Bengio, A. Courville, \emph{Deep Learning}, PWN, Warszawa 2018

    \bibitem{} F. Rosenblatt, \emph{The perceptron: a probabilistic model for information storage and organization in the brain}, Psychological review, 65(6), s. 386, 1958

    \bibitem{} Y. Lecun, L. Bottou, Y. Bengio, P. Haffner, \emph{Gradient-based learning applied to document recognition}, in Proceedings of the IEEE, vol. 86, no. 11, pp. 2278-2324, Nov. 1998, doi: 10.1109/5.726791

    \bibitem{} F. Chollet, \emph{Deep Learning with Python}, Manning Publications, 2018

    \bibitem{} \emph{Dokumentacja biblioteki PyTorch 1.7.1}, https://pytorch.org/docs/stable/generated/torch.nn.Conv2d.html\#torch.nn.Conv2d, dostęp: 23.02.2021

    \bibitem{} A. Burkov, \emph{Hundred Page Machine Learning Book}, 2019

    \bibitem{} V. Mnih, K. Kavukcuoglu, D. Silver i inni, \emph{Human-level control through deep reinforcement learning}, Nature 518, 529–533 (2015)

    \bibitem{} V. Mnih, K. Kavukcuoglu, D. Silver i inni, \emph{Human-level control through deep reinforcement learning}, Nature 518, 529–533 (2015)

    \bibitem{} \emph{Artificial intelligence: Go master Lee Se-dol wins against AlphaGo program}, \url{
    https://www.bbc.co.uk/news/technology-35797102}, dostęp: 19.03.2021

    \bibitem{}  F. Schroff, D. Kalenichenko, J. Philbin, \emph{FaceNet: A Unified Embedding for Face Recognition and Clustering}, \href{https://arxiv.org/pdf/1503.03832.pdf}{arXiv:1503.03832}, 2015

    \bibitem{} D. Rumelhart, G. Hinton, R. Williams, \emph{Learning representations by back-propagating errors}, Nature 323, s. 533–536, \url{https://doi.org/10.1038/323533a0}, 1986

    \bibitem{} Y. Bengio, \emph{Practical Recommendations for Gradient-Based Training of DeepArchitectures}, \href{https://arxiv.org/abs/1206.5533}{arXiv:1206.5533}, 2012

    \bibitem{} D. Masters, C. Luschi, \emph{Revisiting Small batch training for deep neural networks}, \href{https://arxiv.org/abs/1804.07612}{arXiv:1804.07612}, 2018

    \bibitem{} S. Ruder, \emph{An overview of gradient descent optimization algorithms}, \href{https://arxiv.org/abs/1609.04747}{arXiv:1609.04747}, 2016

    \bibitem{} G. Hinton, \emph{Prezentacja z wykładu: Overview of mini-batch gradient descent}, \url{http://www.cs.toronto.edu/~tijmen/csc321/slides/lecture_slides_lec6.pdf}, dostęp: 23.02.2021

    \bibitem{} J. Duchi, E. Hazan, Y. Signer, \emph{Adaptive Subgradient Methods for Online Learning and Stochastic Optimization}, Journal of Machine Learning Research 12, s. 2121-2159, 2011 

    \bibitem{} D. P. Kingma, J. Ba, \emph{Adam: A Method for Stochastic Optimization}, \href{https://arxiv.org/abs/1412.6980}{arXiv:1412.6980}, 2014

    \bibitem{} N. Srivastava, G. E. Hinton, A.  Krizhevsky, I.  Sutskever, R. R. Salakhutdinov, \emph{Dropout: a simple way to prevent neural networks from overfitting}, Journal of Machine Learning Research 15, s. 1929-1958, 2014

    \bibitem{} M. Yang, D. J. Kriegman and N. Ahuja, \emph{Detecting faces in images: a survey}, IEEE Transactions on Pattern Analysis and Machine Intelligence, vol. 24, no. 1, s. 34-58, 2002

    \bibitem{} \ P. Viola, M. Jones, \emph{Robust Real-Time Face Detection}, International Journal of Computer Vision, v. 57 n.2, p. 137-154, 2004

    \bibitem{} K. Zhang, Z. Zhang, Z. Li, Y. Qiao, \emph{\ Joint Face Detection and Alignment using Multi-task Cascaded Convolutional Networks, \href{https://arxiv.org/abs/1604.02878}{arXiv:1604.02878}, 2016} 

    \bibitem{} Y. Guo, L. Zhang, Y. Hu, X. He, J. Gao, \emph{MS-Celeb-1M: A Dataset and Benchmark for Large-Scale Face Recognition}, \href{https://arxiv.org/abs/1607.08221}{arXiv:1607.08221}, 2016

    \bibitem{} O. M. Parkhi, A. Vedaldi, A. Zisserman, \emph{Deep Face Recognition}, British Machine Vision Conference, 2015

    \bibitem{} Z. Liu, P. Luo, X. Wang, X. Tang, \emph{Deep Learning Face Attributes in the Wild}, Proceedings of International Conference on Computer Vision (ICCV), grudzień 2015

    \bibitem{} G. B. Huang, M. Ramesh, T. Berg, E. Learned-Miller,  \emph{Labeled Faces in the Wild: A Database for Studying Face Recognition in Unconstrained Environments}, University of Massachusetts, Amherst, Technical Report 07-49, 2007.  

    \bibitem{} K. He, X. Zhang, S. Ren, J. Sun, \emph{Deep
    Residual Learning for Image Recognition}, \href{https://arxiv.org/abs/1512.03385}{arXiv:1512.03385}, 2015 

\end{thebibliography}


\end{document}
